<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<OAB-exam year="2011" edition="03"><question number="44" valid="true" area="ETHICS"><statement>Homero, advogado especializado em Direito Público, após
longos anos, obtém sentença favorável contra a Fazenda
Pública Estadual. Requer a execução especial e apresenta,
após o decurso normal do processo, requerimento de
expedição de precatório, estabelecendo a separação do
principal, direcionado ao seu cliente, dos honorários de
sucumbência e postulando o desconto no principal de vinte
por cento a título de honorários contratuais, cujo contrato
anexa aos autos. O pedido é deferido pelo Juiz, mas há
recurso do Ministério Público, que não concorda com tal
desconto. De acordo com as normas estatutárias aplicáveis, é
correto afirmar que
</statement><item letter="A" correct="false">os honorários devidos no processo judicial se resumem
aos sucumbenciais, vedado o desconto de quaisquer
outros valores a esse título.
</item><item letter="B" correct="false">os honorários advocatícios, que gozam de autonomia,
quer sucumbenciais, quer contratuais, devem ser
cobrados em via própria diretamente ao cliente.
</item><item letter="C" correct="true">é possível o pagamento de honorários advocatícios
contratuais no processo em que houve condenação,
havendo precatório, desde que o contrato seja escrito.
</item><item letter="D" correct="false">seja o contrato escrito ou verbal, pode o advogado
requerer o pagamento dos seus honorários contratuais
mediante desconto no valor da condenação.
</item></question><question number="45" valid="true" area="ETHICS"><statement>Tertúlio, advogado, testemunha a ocorrência de um acidente
de trânsito sem vítimas, envolvendo quatro veículos
automotores. Seus dados e sua qualificação profissional
constam nos registros do evento. Posteriormente, em ação de
responsabilidade civil, o advogado Tertúlio é arrolado como
testemunha por uma das partes. No dia designado para o seu
depoimento, alega que estaria impossibilitado de realizar o
ato porque uma das pessoas envolvidas poderia contratá-lo
como profissional, embora, naquele momento, nenhuma
delas tivesse manifestado qualquer intenção nesse sentido. A
respeito do tema, é correto dizer que
</statement><item letter="A" correct="false">o advogado é suspeito para prestar depoimento no
caso em tela.
</item><item letter="B" correct="true">a possibilidade decorre da ausência de efetiva atuação
profissional.
</item><item letter="C" correct="false">o depoimento do advogado, no caso, é facultativo.
</item><item letter="D" correct="false">somente poderia prestar depoimento após a
intervenção de todas as partes no processo.
</item></question><question number="46" valid="true" area="ETHICS"><statement>O magistrado Mévio, de larga experiência forense, buscando
organizar o serviço do seu cartório, edita Portaria
disciplinando o horário de atendimento das partes e dos
advogados não coincidente com o horário forense. Os
processos passam a ser distribuídos, por numeração, com a
responsabilização individual de determinados servidores.
Estabeleceu-se que os autos de final 0 a 3 teriam atendimento
ao público, aí incluídos advogados, das 11h às 13h, e daí
sucessivamente. Com tal organização, obteve o cumprimento
de todas as metas estabelecidas pela Corregedoria do
Tribunal. À luz da legislação estatutária, assinale a alternativa
correta quanto a essa atitude.
</statement><item letter="A" correct="true">O ato normativo do magistrado colide frontalmente
com o direito dos advogados de serem atendidos a
qualquer momento pelo Magistrado e servidores
públicos.
</item><item letter="B" correct="false">A Administração dos órgãos do Poder Judiciário é
autônoma, podendo ocorrer ato do magistrado
impondo restrições ao advogado.
</item><item letter="C" correct="false">O princípio da eficiência sobrepõe-se aos interesses
das partes e dos advogados, seguindo moderna
tendência da Administração Pública.
</item><item letter="D" correct="false">As metas de produção determinadas pelos órgãos de
controle do Poder Judiciário justificam a restrição dos
direitos dos advogados de acesso aos autos e aos
agentes públicos.
</item></question><question number="47" valid="true" area="ETHICS"><statement>Xisto, advogado, é convidado a ocupar o prestigiado cargo de
Procurador-Geral de um município, cargo de confiança do
Prefeito Municipal passível de exoneração ad nutum. O cargo
é privativo de advogado. No entanto, ao assumir o referido
cargo, ocorrerá o (a)
</statement><item letter="A" correct="false">cancelamento da sua inscrição.
</item><item letter="B" correct="true">exercício limitado da advocacia.
</item><item letter="C" correct="false">suspensão do exercício da atividade advocatícia.
</item><item letter="D" correct="false">anotação de impedimento.
</item></question><question number="48" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Caio resolve implementar mudanças
administrativas no seu escritório, ao passar a compor o grupo
de profissionais escolhido para gerenciá-lo. Uma das
atividades consiste na elaboração de um boletim de notícias
comunicando aos clientes, parceiros e advogados, a mudança
na legislação e os julgamentos de maior repercussão. Para
ampliar a divulgação, contrata jovens de ambos os sexos para
distribuição gratuita, nos cruzamentos das mais importantes
capitais do País. Diante do narrado, é correto afirmar que
</statement><item letter="A" correct="false">se trata de publicidade moderada.
</item><item letter="B" correct="true">o boletim de notícias é meio adequado de publicidade
quando o público-alvo são clientes do escritório.
</item><item letter="C" correct="false">a distribuição indiscriminada, se for gratuita, é
permitida.
</item><item letter="D" correct="false">é admissível a distribuição do boletim mediante
pagamento de anuidade.
</item></question><question number="49" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Ademar é surpreendido por mandado de busca e
apreensão dos documentos guardados no seu escritório, de
forma indiscriminada. Após pesquisa, verifica que existe
processo investigando um dos seus clientes e a ele mesmo.
Apesar disso, os documentos de toda a sua clientela foram
apreendidos.
Diante do narrado, é correto afirmar que
</statement><item letter="A" correct="false">a prática é correta, em função de a investigação atingir
o advogado.
</item><item letter="B" correct="false">a inviolabilidade do escritório de advocacia é absoluta.
</item><item letter="C" correct="false">a proteção ao escritório do advogado não se inclui na
hipótese versada.
</item><item letter="D" correct="true">houve excesso na apreensão de todos os documentos
da clientela do advogado.
</item></question><question number="50" valid="true" area="ETHICS"><statement>Terência, jovem advogada, conhecida pela energia com que defende os
seus clientes, obtém sucesso em ação indenizatória, com proveito
econômico correspondente a R$ 3.000.000,00 (três milhões de
reais). Buscando adequação dos seus honorários, marca reunião com seu
cliente, e este exige detalhada prestação de contas, o que é negado
pela advogada. Nesse momento, há amplo desentendimento. O valor da
indenização fora levantado pela advogada e depositado em caderneta de
poupança, no aguardo do desfecho da discussão sobre os valores que
deveriam ser repassados. Terência não apresentou as contas ao cliente
nem direta, nem judicialmente.
Analisando-se a solução para o caso concreto acima, é correto afirmar
que
</statement><item letter="A" correct="true">a prestação de contas é um dos deveres do advogado.
</item><item letter="B" correct="false">enquanto o cliente não apresentar postulação judicial, a prestação
de contas é inexigível.
</item><item letter="C" correct="false">o advogado, exercendo mandato, não necessita prestar contas.
</item><item letter="D" correct="false">essa questão é dirimida pelo juiz da causa em que ocorreu a
condenação.
</item></question><question number="51" valid="true" area="ETHICS"><statement>Marcelo promove ação de procedimento ordinário em face de
Paus e Cupins Ltda. com o fito de compelir a ré à prestação de
determinado fato, diante de contrato anteriormente
estabelecido pelas partes e descumprido pela ré. Houve
regular citação, com a apresentação de defesa, tendo o
processo permanecido paralisado por oito anos por inércia
das partes. Dez anos após a paralisação, o réu ingressa no
processo requerendo a declaração de prescrição
intercorrente, que é declarada, não tendo havido recurso do
autor. Após consultas processuais, o autor descobre a real
situação do processo e apresenta representação disciplinar à
OAB contra o seu advogado. Nos termos da legislação
estatutária e do Código de Ética, é correto afirmar que
</statement><item letter="A" correct="false">o advogado não pode ser sancionado pela demora do
processo, mesmo que tenha sido inerte.
</item><item letter="B" correct="true">está perfeitamente caracterizado o abandono da
causa.
</item><item letter="C" correct="false">os atos referidos se esgotam no processo judicial.
</item><item letter="D" correct="false">a inércia das partes não pode atingir os advogados,
como no enunciado.
</item></question><question number="52" valid="true" area="ETHICS"><statement>Heitor, advogado regularmente inscrito na OAB, é
surpreendido com a notícia de que seu ex adverso havia sido
suspenso em processo disciplinar regular, mas que não havia
devolvido os documentos oficiais nem comunicado a punição
ao juiz dirigente do processo.
Em relação à atuação de profissional suspenso das atividades,
à luz do Estatuto, é correto afirmar que
</statement><item letter="A" correct="true">caracteriza infração disciplinar.
</item><item letter="B" correct="false">constitui mera irregularidade.
</item><item letter="C" correct="false">viola o sigilo profissional.
</item><item letter="D" correct="false">gera a exclusão da OAB.
</item></question><question number="53" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Rodrigo é surpreendido com notificação do
Conselho de Ética da OAB para esclarecer determinados fatos
que foram comunicados ao órgão mediante denúncia
anônima. Apresenta sua defesa e, desde logo, postula a
extinção do processo, que não poderia ser instaurado por ter
sido a denúncia anônima.
Em tal hipótese, à luz das normas do Código de Ética, é
correto afirmar que
</statement><item letter="A" correct="false">se admite a instauração do processo disciplinar por
denúncia anônima.
</item><item letter="B" correct="false">não pode ocorrer a instauração, de ofício, do processo
disciplinar.
</item><item letter="C" correct="true">há necessidade de identificação do representante.
</item><item letter="D" correct="false">é instaurado exclusivamente por representação do
interessado.
</item></question></OAB-exam>
