<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<OAB-exam year="2011" edition="05"><question number="1" valid="true" area="ETHICS"><statement>Alcides, advogado de longa data, resolve realizar concurso para o
Ministério Público, vindo a ser aprovado em primeiro lugar. Após os
trâmites legais, é designada data para a sua posse, circunstância que
acarreta seu requerimento para suspender sua inscrição nos quadros da
OAB, o que vem a ser indeferido. No caso em comento, em relação a
Alcides, configura-se situação de
</statement><item letter="A" correct="true">cancelamento da inscrição por assunção de cargo
incompatível.
</item><item letter="B" correct="false">suspensão da inscrição até a aposentadoria do membro do Ministério
Público.
</item><item letter="C" correct="false">suspeição enquanto permanecer no cargo.
</item><item letter="D" correct="false">incompatibilidade, podendo atuar, como advogado, em determinadas
situações.
</item></question><question number="2" valid="true" area="ETHICS"><statement>Na Secretaria Municipal de Fazenda, tramita procedimento
administrativo relacionado à imposição do IPTU em determinada área
urbana. O proprietário do imóvel contrata o advogado Juliano para
solucionar a questão. Portando mandato extrajudicial, o advogado
dirige-se ao local e, em face dos seus conhecimentos pessoais, obtém o
ingresso no recinto da secretaria e recebe as informações pertinentes,
apresentando, por petição, os esclarecimentos necessários.  Em um dos
dias em que atuava profissionalmente, viu-se interpelado por um dos
chefes de seção, que questionou sua permanência no local, proibida por
atos regulamentares.
Diante disso, é correto afirmar que
</statement><item letter="A" correct="false">as características especiais dos órgãos fazendários limitam os
direitos dos advogados.
</item><item letter="B" correct="true">o ingresso em quaisquer recintos de repartições públicas,
no exercício da profissão, é direito dos advogados.
</item><item letter="C" correct="false">a questão em tela está vinculada à proteção do sigilo profissional.
</item><item letter="D" correct="false">o advogado não pode ter acesso a procedimentos administrativos,
salvo com autorização da autoridade competente.
</item></question><question number="3" valid="true" area="ETHICS"><statement>A empresa Frios e Gelados S.A. promove ação de responsabilidade civil
em face da empresa Calor e Chaud Ltda.  No curso do processo, surge
decisão judicial, atacada por recurso apresentado pelo representante
judicial da empresa autora, o advogado Lúcio. Tal recurso não tem
previsão legal de sustentação oral. Apesar disso, o advogado comparece
à sessão de julgamento e requer ao tribunal o tempo necessário para a
sustentação referida.
Nos termos das normas estatutárias, é correto afirmar que
</statement><item letter="A" correct="false">é direito do advogado a sustentação oral em todos os recursos.
</item><item letter="B" correct="true">o direito à sustentação oral está vinculado à sua
previsibilidade recursal.
</item><item letter="C" correct="false">a sustentação oral dependerá do relator do recurso.
</item><item letter="D" correct="false">o direito à sustentação oral será por trinta minutos.
</item></question><question number="4" valid="true" area="ETHICS"><statement>Manoel, empresário, promove ação de separação judicial 
litigiosa em face de Maria, sua esposa, alegando graves 
violações aos deveres do casamento, entre as quais abandono 
material e moral das duas filhas do casal. Anexa documento 
comprovando que sua esposa deixara as menores em casa 
para comparecer a festas em locais distantes, o que lhes 
causou riscos à saúde física e mental. Apesar de as normas 
sobre o tema determinarem o sigilo, o processo tramita como 
se fosse público. O advogado do autor comunica o fato ao juiz 
que preside o processo e ao escrivão que chefia o cartório 
judicial. Baldados foram os seus esforços.  
Em relação ao caso acima, à luz das normas estatutárias, é 
correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">a publicidade do processo constitui mera 
irregularidade, infensa a medidas de qualquer naipe.  
</item><item letter="B" correct="true">o advogado atuou corretamente ao reclamar do 
descumprimento de lei.  
</item><item letter="C" correct="false">a reclamação deve ser escrita.  
</item><item letter="D" correct="false">não pode reclamar para outra autoridade, já tendo 
apresentado a primeira ao juiz da causa.  
</item></question><question number="5" valid="true" area="ETHICS"><statement>A Administração Pública, por meio de determinado órgão, 
promove processo administrativo de natureza disciplinar em 
face do servidor público Francisco. O servidor contrata o 
advogado Sócrates para defendê-lo. Munido do instrumento 
de mandato, Sócrates requer vista dos autos do processo 
administrativo e posteriores intimações. O requerimento foi 
indeferido pela desnecessidade de advogado atuar no 
referido processo.  
Com base no relatado acima, à luz das normas estatutárias, é 
correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">o advogado não tem direito de atuar em processo 
administrativo.  
</item><item letter="B" correct="false">a atuação do advogado é obrigatória nos processos 
administrativos.  
</item><item letter="C" correct="true">o direito de vista é aplicável ao processo 
administrativo.  
</item><item letter="D" correct="false">nos processos disciplinares, a regra é a da presença do 
advogado.  
</item></question><question number="6" valid="true" area="ETHICS"><statement>José foi condenado criminalmente, com sentença transitada 
em julgado, e, paralelamente, punido também em processo 
disciplinar perante a OAB em função dos mesmos atos que 
resultaram naquela condenação criminal.  
Nos termos das normas estatutárias, é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">a reabilitação administrativa independe da criminal.  
</item><item letter="B" correct="false">ambas as reabilitações podem tramitar paralelamente.  
</item><item letter="C" correct="false">a reabilitação administrativa é pressuposto da criminal.  
</item><item letter="D" correct="true">é pressuposto da reabilitação à OAB o deferimento da 
criminal.  
</item></question><question number="7" valid="true" area="ETHICS"><statement>Conceição promove ação possessória em face de vários réus 
que ocuparam imóvel sem construção, de sua propriedade, 
em área urbana. Houve a designação de audiência de 
conciliação, com a presença dos réus e dos seus advogados. 
Na audiência, visando organizar o ato, o magistrado proibiu 
que os advogados se mantivessem de pé, bem como saíssem 
do local durante a sua realização. 
Com base no que dispõe o Estatuto da Advocacia e as leis 
regentes, é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">o advogado deve permanecer sentado na sala de 
audiências até o final do ato.  
</item><item letter="B" correct="false">caso o advogado necessite retirar-se do local, deve 
postular licença à autoridade.  
</item><item letter="C" correct="true">o advogado pode permanecer sentado ou de pé nos 
recintos do Poder Judiciário.  
</item><item letter="D" correct="false">pode permanecer de pé, caso autorizado pela 
autoridade competente.  
</item></question><question number="8" valid="true" area="ETHICS"><statement>No julgamento da ação envolvendo Manoel e Joaquim, o 
relator do processo assacou diversas acusações contra os 
representantes judiciais das partes, inclusive relacionadas à 
litigância de má-fé. Os advogados requereram a palavra, que 
foi indeferida, sendo retirados do recinto por servidores do 
Tribunal. Requereram, então, as medidas próprias à OAB.  
Com base nesse cenário, à luz das regras estatutárias, é 
correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">inexistem medidas administrativas a realizar no âmbito 
da OAB.  
</item><item letter="B" correct="false">esses litígios devem ser resolvidos no âmbito do 
processo judicial.  
</item><item letter="C" correct="false">a separação entre a atividade do juiz e a do advogado 
bloqueia a atividade da OAB.  
</item><item letter="D" correct="true">é situação típica de desagravo pela atuação 
profissional dos advogados.  
</item></question><question number="9" valid="true" area="ETHICS"><statement>Ademir, formado em Jornalismo e Direito e exercendo ambas 
as profissões, publica, em seu espaço jornalístico, alegações 
forenses por ele apresentadas em juízo. Instado por outros 
profissionais do Direito a também apresentar os trabalhos dos 
colegas, Ademir alega que o espaço é exclusivamente 
dedicado à divulgação dos seus próprios trabalhos forenses.  
Com base no relatado, à luz das normas estatutárias, é 
correto afirmar que a divulgação promovida por Ademir é 
</statement><item letter="A" correct="false">perfeitamente justificável, por ser pertinente a outra 
profissão.  
</item><item letter="B" correct="false">justificado pelo interesse jornalístico dos trabalhos 
forenses.  
</item><item letter="C" correct="true">punível, por caracterizar infração disciplinar.  
</item><item letter="D" correct="false">é equiparado a ato educacional permitido.  
</item></question><question number="10" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Antônio é convocado para prestar depoimento 
como testemunha em ação em que um dos seus clientes é 
parte. Inquirido pelo magistrado, passa a tecer considerações 
sobre fatos apresentados pelo seu cliente durante as 
consultas profissionais, mesmo sobre estratégias que havia 
sugerido para a defesa do seu cliente. Não omitiu quaisquer 
informações. Posteriormente à audiência, foi notificado da 
abertura de processo disciplinar pelo depoimento prestado.  
Em relação ao caso acima, com base nas normas estatutárias, 
é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">no caso em tela, houve justa causa, capaz de permitir a 
revelação de dados sigilosos.  
</item><item letter="B" correct="false">inquirido pelo magistrado, o advogado não pode se 
escusar de depor e prestar informações.  
</item><item letter="C" correct="true">a quebra do sigilo profissional, ainda que 
judicialmente, como no caso, é infração disciplinar.  
</item><item letter="D" correct="false">o sigilo profissional é uma faculdade do advogado.  
</item></question><question number="11" valid="true" area="ETHICS"><statement>Tício é advogado regularmente inscrito nos quadros da OAB e 
conhecido pela energia e vivacidade com que defende a 
pretensão dos seus clientes. Atuando em defesa de um dos 
seus clientes, exalta-se em audiência, mas mantém, apesar 
disso, a cortesia com o magistrado presidente do ato e com o 
advogado da parte contrária. Mesmo assim, sofreu 
representação perante o órgão disciplinar da OAB. Em relação 
a tais fatos, é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">a atuação de Tício desborda os limites normais do 
exercício da advocacia.  
</item><item letter="B" correct="true">inexistindo atividade injuriosa, os atos do advogado 
são imunes ao controle disciplinar.  
</item><item letter="C" correct="false">a defesa do cliente deve ser pautada pelo dirigente da 
audiência, o magistrado.  
</item><item letter="D" correct="false">no processo judicial, os atos do advogado constituem 
múnus privado.  
</item></question><question number="12" valid="true" area="ETHICS"><statement>Crésio é procurado por cliente que já possui advogado 
constituído nos autos. Prontamente recusa a atuação até que 
seu cliente apresente a quitação dos honorários acordados e 
proceda à revogação dos poderes que foram conferidos para 
o exercício do mandato. Após cumpridas essas formalidades, 
comprovadas documentalmente, Crésio apresenta sua 
procuração nos autos e requer o prosseguimento do 
processo. À luz das normas aplicáveis, é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">a revogação do mandato exime o cliente do 
pagamento de honorários acordados.  
</item><item letter="B" correct="false">permite-se o ingresso do advogado no processo 
mesmo que atuando outro, sem sua ciência.  
</item><item letter="C" correct="true">o advogado deve, antes de assumir mandato, procurar 
a ciência e autorização do antecessor.  
</item><item letter="D" correct="false">a verba de sucumbência deixa de ser devida após a 
revogação do mandato pelo cliente.  
</item></question></OAB-exam>
