<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<OAB-exam year="2011" edition="04"><question number="1" valid="true" area="ETHICS"><statement>Esculápio, advogado, inscrito, há longos anos, na OAB, após aprovação
em Exame de Ordem, é surpreendido com a notícia de que o advogado
Sófocles, que atua no seu escritório em algumas causas, fora
entrevistado por jornalista profissional, tendo afirmado ser usuário
habitual de drogas. A entrevista foi divulgada amplamente. Após
conversas reservadas entre os advogados, os termos da entrevista são
confirmados, bem como o vício portado. Não há acordo quanto a eventual
tratamento de saúde, afirmando o advogado Sófocles que continuaria a
praticar os atos referidos.  Diante dessa narrativa, à luz da
legislação aplicável aos advogados, é correto afirmar que
</statement><item letter="A" correct="false">não há penalidade prevista, uma vez que se trata de questão
circunscrita à Saúde Pública.
</item><item letter="B" correct="false">o advogado pode ser excluído dos quadros da OAB.
</item><item letter="C" correct="false">a sanção disciplinar se aplica a eventual uso de drogas.
</item><item letter="D" correct="true">no caso em tela, há sanção disciplinar aplicável.
</item></question><question number="2" valid="true" area="ETHICS"><statement>Os advogados Pedro e João desejam estabelecer sociedade de 
advogados com o fito de regularizar o controle dos seus fluxos 
de honorários e otimizar despesas. Estabelecem contrato e 
requerem o seu registro no órgão competente. À luz da 
legislação aplicável aos advogados, é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="true">é possível a participação de advogados em sociedades 
sediadas em áreas territoriais de seccionais diversas.  
</item><item letter="B" correct="false">o Código de Ética não se aplica individualmente aos 
profissionais que compõem sociedade de advogados.  
</item><item letter="C" correct="false">podem existir sociedades mistas de advogados e 
contadores.  
</item><item letter="D" correct="false">a procuração é sempre coletiva quando atuante 
sociedade de advogados.  
</item></question><question number="3" valid="true" area="ETHICS"><statement>Hércules, advogado recém-formado, é procurado por 
familiares de uma pessoa que descobriu, por vias transversas, 
estar sendo investigada em processo sigiloso, mas não tem 
ciência do objeto da investigação. Sem portar instrumento de 
procuração, dirige-se ao órgão investigador competente para 
obter informações, identificando-se como advogado do 
investigado. A autoridade competente, em decisão escrita, 
indefere o postulado, por estar ausente o instrumento do 
mandato e, ainda, ser a investigação sigilosa. Diante dessas 
circunstâncias, à luz da legislação aplicável, é correto afirmar 
que 
</statement><item letter="A" correct="false">o acesso a processo sigiloso é possível aos advogados 
somente quando requeiram a prática de ato.  
</item><item letter="B" correct="false">o acesso dos advogados dos interessados a processos 
sigilosos romperia com a proteção que eles 
mereceriam.  
</item><item letter="C" correct="true">o processo sigiloso é acessível a advogado portando 
instrumento de mandato.  
</item><item letter="D" correct="false">mesmo sem urgência, a atuação do advogado poderia 
ocorrer, sem mandato, em processo sigiloso.  
</item></question><question number="4" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Walter recebe correspondência eletrônica 
relatando fatos que o seu cliente apresentou como 
importantes para constar em processo judicial a ser iniciado. 
Expressamente, em outra mensagem também eletrônica, 
autorizou a utilização das informações nas peças judiciais. 
Proposta a ação, os fatos foram publicizados, vindo o cliente a 
se arrepender da autorização dada. Com isso, busca reverter a 
situação por ele criada. Diante da informação de que, uma vez 
nos autos processuais, não poderia haver retirada das 
petições apresentadas, ameaça o profissional com futura 
representação disciplinar. O cliente não negou ter autorizado 
a utilização das informações.  
Diante de tal quadro, é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">mesmo com autorização, fatos considerados 
confidenciais na relação cliente-advogado não podem 
ser divulgados judicialmente.  
</item><item letter="B" correct="false">as confidências epistolares são protegidas pela 
imunidade absoluta quanto à sua publicidade.  
</item><item letter="C" correct="false">essa divulgação depende de autorização judicial.  
</item><item letter="D" correct="true">ao advogado é permitida a divulgação de confidências, 
com autorização do cliente.  
</item></question><question number="5" valid="true" area="ETHICS"><statement>Juvenal, estagiário regularmente inscrito nos Quadros da OAB, 
em processo no qual se encontra indicado como tal, retira do 
cartório os autos do processo, deixando de devolvê-los no 
prazo legal. Regularmente intimado, mantém a sua inércia. 
Em termos disciplinares, é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">o estagiário não sofre sanções disciplinares.  
</item><item letter="B" correct="true">o advogado responsável pelo estagiário é o 
destinatário das sanções nesse caso.  
</item><item letter="C" correct="false">não há diferença na atuação do estagiário e do 
advogado para efeito de sanções disciplinares.  
</item><item letter="D" correct="false">no caso em tela, não haverá qualquer sanção nem ao 
advogado nem ao estagiário.  
</item></question><question number="6" valid="true" area="ETHICS"><statement>Túlio, advogado, é surpreendido ao praticar crime 
inafiançável, sendo preso em flagrante pela autoridade 
policial. A OAB é comunicada, e, por meio de membro da 
Comissão de Prerrogativas, acorre advogado ao local onde 
estão sendo realizados os trâmites procedimentais. 
Nos termos das normas estatutárias, é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="true">a prisão do advogado que demanda a intervenção da 
OAB é a originária do exercício profissional.  
</item><item letter="B" correct="false">o fato de a prisão atingir advogado indica a presença 
do representante da OAB.  
</item><item letter="C" correct="false">só a prisão determinada pelo juiz é que permite a 
participação dos representantes da OAB.  
</item><item letter="D" correct="false">a prisão preventiva é aquela que está circunscrita na 
atuação da OAB.  
</item></question><question number="7" valid="true" area="ETHICS"><statement>Em termos de processo disciplinar perante a OAB, é correto 
dizer que, havendo representação contra presidente de 
seccional, o órgão competente será o 
</statement><item letter="A" correct="false">próprio Conselho Seccional, impedido o presidente.  
</item><item letter="B" correct="true">Conselho Federal da OAB.  
</item><item letter="C" correct="false">Conselho Federal da OAB, quando houver 
impedimento de dois terços do Conselho Seccional de 
origem para o julgamento.  
</item><item letter="D" correct="false">Conselho Seccional que for escolhido pelo Conselho 
Federal da OAB, por maioria absoluta.  
</item></question><question number="8" valid="true" area="ETHICS"><statement>Semprônio reside no Estado W, onde mantém o seu escritório 
de advocacia, mas requer sua inscrição principal no Estado K, 
onde, em alguns anos, pretende estabelecer domicílio. No 
concernente ao tema, à luz das normas estatutárias, é correto 
afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">o advogado pode eleger qualquer seccional para 
inscrição principal ao seu arbítrio.  
</item><item letter="B" correct="false">o Conselho Federal pode autorizar a inscrição principal 
fora da sede do escritório do advogado.  
</item><item letter="C" correct="false">na dúvida entre domicílios, prevalece o da sede 
principal do exercício da advocacia.  
</item><item letter="D" correct="true">a inscrição principal está subordinada ao domicílio 
profissional do advogado.  
</item></question><question number="9" valid="true" area="ETHICS"><statement>A prescrição para a cobrança de honorários advocatícios tem 
como termo inicial, consoante as normas estatutárias, 
</statement><item letter="A" correct="false">o início do contrato de prestação de serviços.  
</item><item letter="B" correct="false">a sentença que julga procedente o pedido em favor do 
cliente do advogado.  
</item><item letter="C" correct="true">a data da revogação do mandato.  
</item><item letter="D" correct="false">o dia do primeiro ato extrajudicial.  
</item></question><question number="10" valid="true" area="ETHICS"><statement>Caio é eleito Senador da República e escolhido para compor a 
mesa do referido órgão legislativo. Como advogado 
regularmente inscrito nos quadros da OAB, pretende atuar 
em causa própria e realiza consulta nesse sentido à OAB. 
Quanto ao tema em foco, de acordo com as regras 
estatutárias, é correto afirmar que a atuação de Caio 
</statement><item letter="A" correct="false">é possível, pois a função exercida caracteriza mero 
impedimento.  
</item><item letter="B" correct="true">não é possível, sendo o caso de incompatibilidade 
mesmo em causa própria.  
</item><item letter="C" correct="false">em causa própria constitui uma exceção aplicável ao 
caso.  
</item><item letter="D" correct="false">poderá ocorrer, nessa situação, mediante autorização 
especial.  
</item></question><question number="11" valid="true" area="ETHICS"><statement>Caio, professor vinculado à Universidade Federal, ministrando 
aulas no curso de Direito, resolve atuar, em causa própria, 
pleiteando benefícios tributários em face da União Federal. 
Nos termos do Estatuto, é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="true">é situação peculiar que permite o exercício da 
advocacia mesmo contra entidade vinculada.  
</item><item letter="B" correct="false">a situação caracteriza impedimento, uma vez que há 
vínculo da Universidade com a União Federal.  
</item><item letter="C" correct="false">o docente em cursos de Direito não pode exercer a 
advocacia, sendo circunstância de incompatibilidade.  
</item><item letter="D" correct="false">enquanto durar o exercício do magistério, a inscrição 
na OAB permanecerá suspensa.  
</item></question><question number="12" valid="true" area="ETHICS"><statement>Mévio aceita defender um cliente. Após ampla pesquisa, 
verifica que a legislação ordinária não acolhe a pretensão 
dele. Elabora, pois, a tese de que a legislação que não permite 
o acolhimento da pretensão do seu constituído padeceria do 
vício de inconstitucionalidade e recomenda que não haja o 
cumprimento da referida norma. À luz das normas 
estatutárias, é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="true">a situação é permitida, diante do possível vício alegado 
pelo advogado.  
</item><item letter="B" correct="false">se caracteriza a hipótese de postulação com má-fé 
contra literal disposição de lei.  
</item><item letter="C" correct="false">mesmo sendo a lei eivada de vício, não seria possível 
presumir boa-fé.  
</item><item letter="D" correct="false">ao pleitear contra expressa disposição de lei no caso 
referido, presume-se a má-fé.  
</item></question></OAB-exam>
