<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<OAB-exam year="2012" edition="09"><question number="1" valid="true" area="ETHICS"><statement>Um advogado é contratado por um empresário para atuar em 
causas na área empresarial, formalizando contrato escrito e 
emitindo fatura para pagamento dos honorários ajustados. A 
partir de determinado momento o empresário passou a não 
pagar os honorários ajustados.  
Consoante as regras do Código de Ética, o advogado para 
buscar o recebimento dos honorários pactuados, deverá 
</statement><item letter="A" correct="false">emitir duplicatas decorrentes da fatura apresentada. 
</item><item letter="B" correct="false">levar o contrato de honorários a protesto. 
</item><item letter="C" correct="false">emitir debêntures em decorrência do contrato firmado. 
</item><item letter="D" correct="true">cobrar os valores por meio de ação judicial. 
</item></question><question number="2" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Carlos é Presidente da empresa XYZ, com sede no 
Município Q. Em determinada data, a empresa é notificada 
para apresentar defesa em processo trabalhista ajuizado por 
antigo empregado da empresa. No dia da audiência 
designada, Carlos apresenta-se como preposto, vez que 
dirigente da empresa e advogado, por possuir habilitação 
profissional regular. 
Observados tais fatos, de acordo com as normas do 
Regulamento Geral do Estatuto da Advocacia e da OAB, 
assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">Por economia processual admite-se a atuação do 
advogado como preposto e advogado no mesmo processo. 
</item><item letter="B" correct="false">Essa é uma situação excepcional que permite a atuação do 
advogado como preposto da empresa e seu representante 
judicial. 
</item><item letter="C" correct="true">É vedada a atuação como preposto e como advogado da 
empresa ao mesmo tempo. 
</item><item letter="D" correct="false">Não havendo oposição da parte adversa, pode ocorrer a 
atuação do advogado nas duas funções: preposto e 
representante judicial. 
</item></question><question number="3" valid="false" area="ETHICS"><statement>Marcos, Letícia e Cristina, advogados, resolvem formar 
sociedade, para atuar na área cível, campo profissional da 
preferência de todos. No entanto, não regularizam a 
sociedade perante a Ordem dos Advogados do Brasil.  
Observado tal relato, consoante as normas do Regulamento 
Geral do Estatuto da Advocacia e da OAB, assinale a afirmativa 
correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">A ausência de registro da sociedade de advogados na 
Ordem dos Advogados do Brasil constitui mera 
irregularidade. 
</item><item letter="B" correct="false">Os atos das sociedades de advogados devem ser restritos 
às atividades de consultoria jurídica. 
</item><item letter="C" correct="false">Os atos praticados pelos advogados que integram 
sociedades irregulares são nulos de pleno direito. 
</item><item letter="D" correct="false">A prática de atos privativos de advocacia por sociedade 
irregular tipifica exercício irregular da profissão. 
</item></question><question number="4" valid="true" area="ETHICS"><statement>Laura, advogada na área empresarial, após concluir o 
mestrado em renomada instituição de ensino superior, é 
convidada para integrar a equipe de assessoria jurídica da 
empresa K S/A . No dia da entrevista final, é inquirida pelo 
Gerente Jurídico da empresa, bacharel em Direito, sem 
inscrição na Ordem dos Advogados do Brasil, apesar de o 
mesmo ter logrado êxito no Exame de Ordem.  
Observado tal relato, consoante as normas do Regulamento 
Geral do Estatuto da Advocacia e da OAB, assinale a afirmativa 
correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">O bacharel em Direito pode exercer as funções de 
Gerência Jurídica mesmo que não tenha os requisitos para 
ingresso na Ordem dos Advogados. 
</item><item letter="B" correct="true">A função de Gerente Jurídico é privativa de advogados com 
regular inscrição nos quadros da Ordem dos Advogados. 
</item><item letter="C" correct="false">O bacharel em Direito, caso preencha os requisitos legais, 
inclusive aprovação em Exame de Ordem, pode exercer 
funções de Gerente Jurídico antes da inscrição na Ordem 
dos Advogados. 
</item><item letter="D" correct="false">A função de Gerente Jurídico, como é de confiança da 
empresa, pode ser exercida por quem não tem formação 
na área. 
</item></question><question number="5" valid="true" area="ETHICS"><statement>Sávio, aluno regularmente matriculado em Escola de Direito, 
obtém a sua graduação e, logo a seguir, aprovação no Exame 
de Ordem. Por força de movimento grevista na sua instituição, 
o diploma não pode ser expedido.  
A respeito da inscrição no quadro de advogados, consoante as 
normas do Regulamento Geral do Estatuto da Advocacia e da 
OAB, assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">O diploma é essencial para a inscrição nos quadros da 
Ordem dos Advogados. 
</item><item letter="B" correct="false">O bacharel, diante do impedimento de apresentar o 
diploma, deve apresentar declaração de autoridade 
certificando a conclusão do curso. 
</item><item letter="C" correct="false">A Ordem, diante do movimento grevista comprovado, 
poderá acolher declaração de próprio punho do 
requerente afirmando ter obtido grau. 
</item><item letter="D" correct="true">O bacharel em Direito deve apresentar certidão de 
conclusão de curso e histórico escolar autenticado. 
</item></question><question number="6" valid="true" area="ETHICS"><statement>Marcio é estagiário de Direito regularmente inscrito na Ordem 
dos Advogados do Brasil e atua sob supervisão da advogada 
Helena. Atuando em determinado processo, a advogada 
substabelece ao estagiário os poderes que lhe foram 
conferidos pelo cliente.  
A respeito do caso apresentado, consoante as normas do 
Regulamento Geral do Estatuto da Advocacia e da OAB, 
assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">O estagiário poderá retirar os autos do cartório 
conjuntamente com a advogada. 
</item><item letter="B" correct="true">Os atos do estagiário ocorrem sob a supervisão e 
responsabilidade da advogada. 
</item><item letter="C" correct="false">As petições apresentadas no processo terão a subscrição 
conjunta da advogada inclusive de juntada de documentos. 
</item><item letter="D" correct="false">O estagiário poderá realizar audiências judiciais 
autonomamente sem a presença da advogada. 
</item></question><question number="7" valid="true" area="ETHICS"><statement>Assinale a afirmativa que indica como ocorrerá, em havendo 
necessidade, a criação de novos Conselhos Seccionais, de 
acordo com as normas do Regulamento Geral do Estatuto da 
Advocacia e da OAB.  
</statement><item letter="A" correct="false">Por meio de Lei aprovada pelo Congresso Nacional. 
</item><item letter="B" correct="false">Por meio de Medida Provisória Federal. 
</item><item letter="C" correct="false">Por Provimento do Conselho Federal.  
</item><item letter="D" correct="true">Por meio de Resolução do Conselho Federal 
</item></question><question number="8" valid="true" area="ETHICS"><statement>José da Silva, advogado renomado, é acometido por doença 
mental considerada pela unanimidade dos médicos como 
incurável, perdendo suas faculdades de discernimento e sendo 
considerado absolutamente incapaz por sentença judicial.  
Nos termos das regras estatutárias, sua inscrição como 
advogado será 
</statement><item letter="A" correct="false">suspensa até laudo médico sobre a doença portada. 
</item><item letter="B" correct="true">cancelada diante da incurabilidade da doença. 
</item><item letter="C" correct="false">extinta por decisão de junta médica convocada para tal 
fim. 
</item><item letter="D" correct="false">suspensa temporariamente para avaliação pelo Conselho 
Seccional. 
</item></question><question number="9" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado João, regularmente contratado para defender os 
interesses de José em Juízo, realiza a defesa regular em 
primeiro grau, mas não apresenta recurso de apelação contra 
sentença que julgou improcedente o pedido, mesmo havendo 
sólida fundamentação para modificar o decidido. O prejuízo 
causado ao cliente foi de R$ 10.000,00, parcialmente coberto 
por seguro realizado pela sociedade de advogados integrada 
por João.  
Consoante as regras estatutárias, os prejuízos causados ao 
cliente acarretam a responsabilidade pessoal do sócio 
advogado de forma 
</statement><item letter="A" correct="false">limitada à responsabilidade decorrente de contrato de 
seguro. 
</item><item letter="B" correct="true">ilimitada, mas subsidiária em relação à sociedade. 
</item><item letter="C" correct="false">limitada e principal, sendo a da sociedade subsidiária. 
</item><item letter="D" correct="false">ilimitada e vinculada ao resultado do processo disciplinar 
instaurado. 
</item></question><question number="10" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Cândido, conhecido pelas soluções criativas para 
resolver os problemas dos seus clientes, aduz, como tese 
defensiva, em ação de despejo por falta de pagamento, que a 
norma que autoriza tal desocupação forçada seria 
inconstitucional, pois caberia ao Estado fornecer habitação 
gratuita ou a preços módicos aos necessitados e, em caso de 
impossibilidade financeira, custear a moradia, pagando ao 
locador os valores devidos, a título de aluguel social.  
Essa defesa foi considerada como contrária à disposição de lei 
que determina, como consequência do não pagamento dos 
alugueres, o despejo por falta de pagamento. Em razão disso, 
foi proferida sentença determinando a desocupação do imóvel 
e condenando o cliente do advogado Cândido ao pagamento 
dos alugueres devidos, bem como as demais verbas 
decorrentes da sucumbência. Além disso, determinou o 
magistrado a expedição de ofício à Ordem dos Advogados do 
Brasil para abertura de processo disciplinar.  
Consoante as regras do Estatuto da Advocacia, assinale a 
afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">O fato de advogar contra literal disposição de lei sem 
exceções, não constitui infração disciplinar. 
</item><item letter="B" correct="true">A alegação de inconstitucionalidade descaracteriza a 
infração disciplinar invocada. 
</item><item letter="C" correct="false">A infração disciplinar não está prevista no sistema por 
caracterizar delito de hermenêutica.  
</item><item letter="D" correct="false">A referida infração somente pode ser considerada quando 
causar prejuízo ao cliente o que não foi o caso. 
</item></question><question number="11" valid="true" area="ETHICS"><statement>Caio é advogado que atua em três estados da federação, 
possuindo uma inscrição principal e duas suplementares, 
tendo em vista o número elevado de causas que possui. Em 
decorrência de conflitos ocorridos em função dos processos 
em que atua, foram instaurados três processos disciplinares, 
um em cada seccional onde atua.  
De acordo com as normas do Estatuto da Advocacia, a 
competência para julgamento desses processos cabe ao 
</statement><item letter="A" correct="false">Conselho Federal da Ordem dos Advogados do Brasil. 
</item><item letter="B" correct="false">Conselho Seccional em que o advogado possui inscrição 
principal. 
</item><item letter="C" correct="true">Conselho Seccional de cada infração disciplinar. 
</item><item letter="D" correct="false">Conselho Nacional de Justiça. 
</item></question><question number="12" valid="true" area="ETHICS"><statement>Mário advogou, por muitos anos, para a empresa “X”, 
especializada no ramo de cosméticos. Por problemas pessoais, 
afastou-se da advocacia empresarial por um período de dois 
anos. No retorno, passou a representar os interesses da 
empresa “Y”, também do ramo de cosméticos, e concorrente 
direta da empresa para quem anteriormente prestara 
serviços.  
Quando da prestação de seus serviços à empresa “X”, Mário 
atuou em vários contratos em que constavam informações 
submetidas a segredo industrial, a que teve acesso 
exclusivamente em decorrência da sua atuação como 
advogado.  
Observado tal relato, em consonância com as normas do 
Código de Ética da Advocacia, assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">Os segredos advindos da prática profissional, após 
determinado período de recesso, podem ser livremente 
utilizados pelo advogado. 
</item><item letter="B" correct="true">O advogado, ao atuar contra antigos clientes, não pode 
lançar mão de informações reservadas que lhe tenham 
sido confiadas. 
</item><item letter="C" correct="false">O advogado não pode ser contratado por concorrentes de 
antigos clientes, pois o impedimento de com eles contratar 
não tem prazo. 
</item><item letter="D" correct="false">O advogado, diante do conflito de interesses entre o antigo 
e o novo cliente, deve renunciar ao mandato. 
</item></question></OAB-exam>
