<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<OAB-exam year="2012" edition="06"><question number="1" valid="true" area="ETHICS"><statement>O escritório de advocacia do Dr. Zangão decide patrocinar programa
televisivo juntamente com um supermercado e uma companhia de
cervejas. O programa é de estilo popular, com belas mulheres vestidas
de forma apropriada ao verão brasileiro. No intervalo do programa, o
apresentador apresenta homenagens aos seus patrocinadores e, em
relação ao escritório de advocacia, recita um texto: “Caso você tenha
um problema com a Justiça, procure quem é bom. Consulte um dos
advogados do Escritório do Dr. Zangão. Pode não ser uma rima, mas é a
solução.” Essa situação caracteriza
</statement><item letter="A" correct="true">publicidade imoderada.
</item><item letter="B" correct="false">propaganda regular.
</item><item letter="C" correct="false">patrocínio cultural.
</item><item letter="D" correct="false">atividade permitida pelo Estatuto.
</item></question><question number="2" valid="true" area="ETHICS"><statement>Maurício, advogado recém-formado, ciente das suas prerrogativas,
pretende apresentar requerimento de certidão ao escrivão que chefia o
Cartório Judicial de determinada comarca, havendo situação de
urgência. Como a localização física do Chefe do Cartório é distante do
balcão de atendimento ao público, o advogado precisa entrar no recinto
em que ele está. Seu ingresso, contudo, não é permitido.
Com base nas normas estatutárias, é correto afirmar que
</statement><item letter="A" correct="false">o requerimento deve ser apresentado no balcão, vedado o ingresso do
advogado no recinto cartorário.
</item><item letter="B" correct="false">o ingresso poderá ocorrer mediante autorização do escrivão.
</item><item letter="C" correct="false">deve haver participação do representante da OAB nesse ingresso.
</item><item letter="D" correct="true">o livre acesso ao recinto, no caso, é direito do advogado.
</item></question><question number="3" valid="true" area="ETHICS"><statement>A empresa Consumidor Ltda., composta por contadores, 
despachantes, arquitetos e engenheiros, divulga, 
semanalmente, sua agenda de defesa judicial dos direitos dos 
consumidores, não possuindo advogados nos seus quadros. 
Notificada pelo órgão seccional da OAB, alega que as 
atividades de consultoria jurídica não seriam privativas dos 
advogados. Diante desse quadro, à luz das normas 
estatutárias, é correto afirmar que é atividade privativa da 
advocacia 
</statement><item letter="A" correct="false">a postulação nos Juizados Especiais.  
</item><item letter="B" correct="true">a consultoria e assessoria jurídicas.  
</item><item letter="C" correct="false">a impetração de habeas corpus.  
</item><item letter="D" correct="false">a divulgação conjunta da advocacia com outras 
atividades.  
</item></question><question number="4" valid="true" area="ETHICS"><statement>Morgano, advogado recém-formado e inscrito na OAB, com 
aprovação no Exame de Ordem logo após a colação de grau, é 
contratado para defender cliente em audiência de instrução e 
julgamento. No recinto forense, depara-se com um tablado 
onde estão alocados a mesa ocupada pelo juiz e ao seu lado o 
representante do Ministério Público. Curioso pela situação e 
ainda inexperiente, questiona se tal arquitetura é comum nos 
demais recintos e a razão de o advogado estar em plano 
inferior aos demais agentes do processo. Como resposta, 
recebe a informação de que a disposição física foi 
estabelecida em respeito à hierarquia entre magistrados e 
membros do Ministério Público, que devem permanecer em 
posição superior à dos advogados das partes. Diante do 
narrado, à luz das normas estatutárias, é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">a hierarquia é inerente à atividade desenvolvida pelos 
advogados, que atuam de forma parcial em defesa dos 
seus clientes.  
</item><item letter="B" correct="false">como dirigente do processo, o magistrado subordina a 
atuação dos advogados como forma de disciplina da 
audiência.  
</item><item letter="C" correct="false">os membros do Ministério Público nos atos processuais 
são hierarquicamente superiores aos advogados.  
</item><item letter="D" correct="true">advogados, membros do Ministério Público e 
magistrados não têm relação de hierarquia entre si.  
</item></question><question number="5" valid="true" area="ETHICS"><statement>Terêncio é convocado, a altas horas da noite, para assistir 
cliente que se encontra recolhido preso em delegacia de 
polícia, tendo comparecido ao local para ter ciência das 
acusações existentes e contatar o seu cliente. Ao adentrar o 
recinto, encontra presentes dois agentes policiais de plantão, 
estando os demais em diligências para o esclarecimento de 
crimes ocorridos durante o dia. Os agentes informam que 
somente poderia ocorrer o contato com o cliente quando o 
delegado retornasse de uma das diligências, o que estaria na 
iminência de ocorrer. No concernente ao tema, à luz das 
normas aplicáveis, é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">deve o advogado aguardar pacientemente o retorno da 
autoridade policial ao recinto da delegacia.  
</item><item letter="B" correct="true">o advogado pode contatar o seu cliente 
independentemente da presença do delegado.  
</item><item letter="C" correct="false">o contato do advogado fora do horário normal 
depende de assistência da OAB.  
</item><item letter="D" correct="false">nesses casos, tendo em vista a segurança pública, 
somente com autorização judicial pode ocorrer o ato.  
</item></question><question number="6" valid="true" area="ETHICS"><statement>No concernente à Sociedade de Advogados, é correto afirmar, 
à luz do Estatuto e do Código de Ética e Disciplina da OAB, que 
</statement><item letter="A" correct="false">pode se organizar de forma mercantil, com registro na 
Junta Comercial.  
</item><item letter="B" correct="true">está vinculada às regras de ética e disciplina dos 
advogados.  
</item><item letter="C" correct="false">seus sócios estão imunes ao controle disciplinar da 
OAB.  
</item><item letter="D" correct="false">seus componentes podem, isoladamente, representar 
clientes com interesses conflitantes.  
</item></question><question number="7" valid="true" area="ETHICS"><statement>Esculápio realiza contrato escrito de honorários com Terêncio, 
no valor de R$ 20.000,00. Consoante as normas estatutárias 
aplicáveis à espécie, é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">esse documento não se reveste passível de futura 
execução, como título executivo.  
</item><item letter="B" correct="false">a ausência de pagamento do valor pactuado leva ao 
arbitramento judicial dos honorários.  
</item><item letter="C" correct="true">o contrato escrito é titulo executivo, podendo o 
advogado ingressar com ação de execução dos seus 
honorários.  
</item><item letter="D" correct="false">esse crédito não possui privilégio em eventual 
insolvência do cliente.  
</item></question><question number="8" valid="true" area="ETHICS"><statement>Esculápio, advogado militante, fica comovido com a 
dificuldade de Astrolábio, bacharel em Direito, em lograr 
aprovação no Exame de Ordem. Com o intuito de auxiliá-lo, 
aceita subscrever petições realizadas pelo referido graduado 
em Direito, bem como permitir que ele receba os seus 
clientes no seu escritório, como se advogado fosse, não 
percebendo Esculápio qualquer vantagem pecuniária por isso. 
Consoante as normas estatutárias, é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">Esculápio está cometendo infração disciplinar por 
manter sociedade profissional fora dos limites legais.  
</item><item letter="B" correct="true">Esculápio estaria praticando a conduta de facilitação 
do exercício da profissão aos não inscritos.  
</item><item letter="C" correct="false">havendo motivo de força maior, o advogado pode 
propiciar acesso profissional aos não inscritos.  
</item><item letter="D" correct="false">o advogado estaria apenas angariando causas para o 
seu escritório de advocacia.  
</item></question><question number="9" valid="true" area="ETHICS"><statement>Entre as competências do Tribunal de Ética e Disciplina da 
OAB, NÃO se inclui, à luz das normas aplicáveis do Estatuto da 
Advocacia e do Código de Ética, 
</statement><item letter="A" correct="false">instaurar de ofício processo sobre ato que considere 
em tese infração à norma de ética profissional.  
</item><item letter="B" correct="false">mediar pendências entre advogados, bem como 
conciliar questões sobre partilha de honorários.  
</item><item letter="C" correct="false">responder a consultas “em tese”, aconselhando e 
orientando sobre ética profissional.  
</item><item letter="D" correct="true">elaborar seu orçamento financeiro a ser submetido ao 
Conselho Seccional.  
</item></question><question number="10" valid="true" area="ETHICS"><statement>Nos termos das normas do Regulamento Geral do Estatuto da 
Advocacia e da OAB, o estagiário poderá isoladamente 
realizar o seguinte ato: 
</statement><item letter="A" correct="false">atuar em audiências nos Juizados Especiais 
representando os clientes do escritório.  
</item><item letter="B" correct="true">obter com os Chefes de Secretarias certidões de peças 
de processos em curso.  
</item><item letter="C" correct="false">sustentar oralmente os recursos nos tribunais, quando 
cabível a defesa oral.  
</item><item letter="D" correct="false">assinar petições iniciais ou contestações quando 
incluído no instrumento de mandato.  
</item></question><question number="11" valid="true" area="ETHICS"><statement>O Bacharel em Direito, após aprovação no Exame de Ordem, 
deve apresentar cópia do diploma. Caso ele não tenha sido 
expedido, segundo as normas do Regulamento Geral do 
Estatuto da Advocacia e da OAB, 
</statement><item letter="A" correct="false">ocorrerá a inscrição provisória como advogado.  
</item><item letter="B" correct="false">não poderá ocorrer a inscrição até expedido o diploma.  
</item><item letter="C" correct="true">pode apresentar certidão de conclusão com histórico 
escolar.  
</item><item letter="D" correct="false">deve obter permissão especial do Conselho Seccional.  
</item></question><question number="12" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Mévio casou-se com a médica Esculápia, vindo a 
ter cinco filhos. No curso do casamento, Esculápia veio a 
concluir o curso de Bacharel em Direito, obtendo aprovação 
no Exame de Ordem e vindo a obter o seu registro 
profissional, atuando, concomitantemente com sua profissão 
de médica, como advogada em vários processos. Em 
determinado momento, veio a desentender-se com seu 
marido, gerando diversos processos civis e criminais. Quanto 
à assistência da OAB nesse caso, à luz das normas do 
Regulamento Geral do Estatuto da Advocacia e da OAB, é 
correto afirmar que a assistência 
</statement><item letter="A" correct="false">ocorrerá pela qualidade dos litigantes, ambos 
advogados.  
</item><item letter="B" correct="true">é assegurada nos processos vinculados ao exercício da 
profissão.  
</item><item letter="C" correct="false">poderá ocorrer em qualquer processo, autorizada pelo 
Conselho Seccional.  
</item><item letter="D" correct="false">é inerente à condição de advogado, mas com 
autorização do Presidente da Seccional.  
</item></question></OAB-exam>
