<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<OAB-exam year="2013" edition="11"><question number="1" valid="true" area="ETHICS"><statement>Christiana, advogada recém-formada, está em dúvida quanto 
ao seu futuro profissional, porque, embora possua habilidade 
para a advocacia privada, teme a natural instabilidade da 
profissão. Por força dessas circunstâncias, pretende obter um 
emprego ou cargo público que lhe permita o exercício 
concomitante da profissão que abraçou. Por força disso, 
necessita, diante dos requisitos usualmente exigidos, 
comprovar sua efetiva atividade na advocacia.  
Diante desse contexto, de acordo com as normas do 
Regulamento Geral do Estatuto da Advocacia e da OAB, 
assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">O efetivo exercício da advocacia comprova-se pela atuação 
em um processo por ano, desde que o advogado subscreva 
uma peça privativa de advogado. 
</item><item letter="B" correct="true">O efetivo exercício da advocacia exige a atuação anual 
mínima em cinco causas distintas, que devem ser 
comprovadas por cópia autenticada de atos privativos. 
</item><item letter="C" correct="false">A atividade efetiva da advocacia, como representante 
judicial ou extrajudicial, cinge-se a dois atos por ano. 
</item><item letter="D" correct="false">O advogado deve comprovar, anualmente, a atuação em 
atos privativos, mediante declaração do Juiz onde atue, de 
três atos judiciais. 
</item></question><question number="2" valid="true" area="ETHICS"><statement>Cláudio, advogado com vasta experiência profissional, é 
contratado pela sociedade LK Ltda. para gerenciar a carteira 
de devedores duvidosos, propondo acordos e, em último caso, 
as devidas ações judiciais. Após um ano de sucesso na 
empreitada, Cláudio postula aumento nos seus honorários, o 
que vem a ser recusado pelos representantes legais da 
sociedade. Insatisfeito com o desenrolar dos fatos, Cláudio 
comunica que irá renunciar aos mandatos que lhe foram 
conferidos, notificando pessoalmente os representantes legais 
da sociedade que apuseram o seu ciente no ato de 
comunicação. Dez dias após, a sociedade contratou novos 
advogados, que assumiram os processos em curso.  
Observado tal relato, baseado nas normas do Regulamento 
Geral do Estatuto da Advocacia e da OAB, assinale a afirmativa 
correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">A comunicação da renúncia do mandato não pode ser 
pessoal, para evitar conflitos com o cliente. 
</item><item letter="B" correct="true">A renúncia ao mandato deve ser comunicada ao cliente, 
preferencialmente mediante carta com aviso de recepção.  
</item><item letter="C" correct="false">O advogado deve comunicar a renúncia ao mandato 
diretamente ao Juízo da causa, que deverá intimar a parte. 
</item><item letter="D" correct="false">O advogado não tem o dever de comunicar à parte a 
renúncia ao mandato judicial ou extrajudicial. 
</item></question><question number="3" valid="true" area="ETHICS"><statement>Deise, advogada renomada, com longos anos de experiência 
na profissão, obtém sentença condenatória favorável contra o 
município “X”. Após o trânsito em julgado, inicia a execução, 
apurando vultoso valor a receber para o seu cliente, bem 
como honorários advocatícios de sucumbência 
correspondente a dez por cento do principal. Além disso, a 
ilustre advogada possui contrato de honorários escrito, 
fixando outros dez por cento em decorrência do resultado 
final do processo, a titulo de honorários de êxito. No entanto, 
para manter cordial a sua relação com o cliente, não 
apresenta o contrato em Juízo, esperando o cumprimento 
espontâneo do mesmo, o que não veio a ocorrer. Assim, antes 
do pagamento do precatório, mas tendo sido o mesmo 
expedido, requer a advogada o bloqueio do valor 
correspondente ao seu contrato de honorários.  
Observado tal relato, segundo as regras do Estatuto da 
Advocacia, assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">O destaque correspondente aos honorários advocatícios 
definidos em contrato escrito pode ocorrer a qualquer 
momento antes do pagamento do precatório. 
</item><item letter="B" correct="true">O advogado, ocorrendo a existência de honorários 
advocatícios contratuais fixados por escrito, deve requerer 
o seu pagamento com a dedução do valor devido ao 
cliente antes da expedição do precatório. 
</item><item letter="C" correct="false">O pagamento dos honorários contratuais fixados em 
documento escrito deve ser realizado pelo cliente ou em 
ação judicial sem que possa ocorrer desconto no valor do 
precatório expedido em favor do cliente. 
</item><item letter="D" correct="false">O Juiz fazendário da condenação, em se tratando de acerto 
privado, não possui competência para definir se tal valor é 
ou não devido, sendo inviável o desconto no valor do 
precatório. 
</item></question><question number="4" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Caio solicitou vista de autos de processo 
disciplinar instaurado na OAB contra seu desafeto, o advogado 
Tício. Caio justificou seu pedido afirmando que juntaria às 
informações contidas no processo disciplinar em questão as 
de um determinado processo judicial no qual ambos atuaram, 
visando, com isso, demonstrar que Tício costumava ter 
comportamento aético.  
Com relação à hipótese sugerida, assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">Caio não poderá ter acesso aos autos do processo 
disciplinar instaurado contra Tício, porque demonstrou 
que juntaria às informações nele contidas as de um 
processo judicial em que ambos atuavam, prejudicando, 
assim, a boa administração da justiça. 
</item><item letter="B" correct="true">Caio não poderá ter acesso aos autos do processo 
disciplinar instaurado contra Tício, uma vez que os 
processos disciplinares instaurados na OAB contra 
advogados tramitam em sigilo, até o seu término, só tendo 
acesso às suas informações as partes, seus defensores e a 
autoridade judiciária competente. 
</item><item letter="C" correct="false">Caio poderá ter acesso aos autos do processo disciplinar 
instaurado contra Tício, desde que assine termo pelo qual 
se compromete a não divulgar a terceiros as informações 
nele contidas. 
</item><item letter="D" correct="false">Caio poderá ter acesso irrestrito aos autos do processo 
disciplinar instaurado contra Tício, uma vez que processos 
disciplinares instaurados na OAB contra advogados não 
tramitam em sigilo. 
</item></question><question number="5" valid="true" area="ETHICS"><statement>Os advogados Roberto e Alfredo, integrantes da sociedade 
Roberto &amp; Alfredo Advogados Associados, há muito atuavam 
em causas trabalhistas em favor da sociedade empresária “X”. 
A certa altura, o advogado Armando ingressou na sociedade 
de advogados. Armando, no entanto, já representava os 
interesses de ex-empregado da sociedade empresária “X”. Em 
razão disso, Armando não foi constituído para atuar nas 
causas do escritório envolvendo a sociedade empresária “X”, 
continuando, assim, a atuar em favor do ex-empregado. Por 
outro lado, Roberto e Alfredo não foram constituídos para 
advogar pelo ex-empregado.  
A partir do caso apresentado, assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">Roberto, Alfredo e Armando agiram correta e eticamente, 
pois dividiram os clientes, de forma que nenhum deles 
advogasse, ao mesmo tempo, para clientes com interesses 
opostos. 
</item><item letter="B" correct="false">Roberto, Alfredo e Armando não agiram corretamente, 
pois, em causas trabalhistas, os advogados de partes com 
interesses opostos não podem ter qualquer tipo de relação 
profissional ou pessoal. 
</item><item letter="C" correct="true">Roberto, Alfredo e Armando não agiram correta e 
eticamente, pois os advogados sócios de uma mesma 
sociedade profissional não podem representar, em juízo, 
clientes com interesses opostos. 
</item><item letter="D" correct="false">Roberto, Alfredo e Armando não poderiam ter constituído 
a sociedade em questão, ainda que Armando deixasse de 
atuar na causa em favor do ex-empregado. 
</item></question><question number="6" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Mário celebrou contrato de honorários com seu 
cliente, para atuar em reclamação trabalhista. No contrato 
restou estabelecido que, em caso de êxito, ele receberia, a 
título de honorários contratuais, o valor de 60% do que fosse 
recebido pelo cliente, que havia sido dispensado pelo 
empregador e econtra-se em situação econômica 
desfavorável.  
A respeito do caso apresentado, assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">Mário não cometeu infração disciplinar, uma vez que 
tendo celebrado contrato de honorários, ele pode cobrar 
de seu cliente o valor que entender compatível com o 
trabalho desenvolvido. 
</item><item letter="B" correct="false">Mário não cometeu infração disciplinar, pois causas 
trabalhistas são muito complexas, justificando-se, assim, a 
cobrança de honorários elevados. 
</item><item letter="C" correct="true">Mário violou dispositivo do Código de Ética e Disciplina da 
OAB, segundo o qual os honorários profissionais devem ser 
fixados com moderação. 
</item><item letter="D" correct="false">Mário violou dispositivo do Código de Ética e Disciplina da 
OAB, que veda a cobrança de honorários profissionais com 
base em percentual do valor a ser recebido pela parte. 
</item></question><question number="7" valid="true" area="ETHICS"><statement>José é advogado de João em processo judicial que este 
promove contra Matheus. Encantado com as sucessivas 
campanhas de conciliação, busca obter o apoio do réu para 
um acordo, sem consultar previamente o patrono da parte 
contrária, Valter.  
Nos termos do Código de Ética, deve o advogado 
</statement><item letter="A" correct="false">buscar a conciliação a qualquer preço por ser um objetivo 
da moderna Jurisdição.  
</item><item letter="B" correct="true">abster-se de entender-se diretamente com a parte adversa 
que tenha patrono constituído, sem o assentimento deste. 
</item><item letter="C" correct="false">entender-se com as partes na presença de autoridade sem 
necessidade de comunicação ao ex adverso.  
</item><item letter="D" correct="false">participar de campanhas de conciliação e, caso infrutíferas, 
tentar o acordo extrajudicial diretamente com a parte 
contrária. 
</item></question><question number="8" valid="true" area="ETHICS"><statement>Walter é advogado com atuação no Estado W e foi 
surpreendido pela acusação de participar de evento 
criminoso, tendo sido decretada sua prisão cautelar, por 
ordem judicial.
Com relação ao caso relatado, nos termos do Estatuto da 
Advocacia, assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">O advogado deve ser apresentado ao Presidente da 
Seccional da OAB ou ao seu representante. 
</item><item letter="B" correct="true">O advogado ficará preso em sala de Estado-Maior ou 
equivalente até o final do processo. 
</item><item letter="C" correct="false">O advogado ficará restrito à sua residência, em prisão 
domiciliar, até reunião da seccional da OAB. 
</item><item letter="D" correct="false">O advogado sofrerá punição disciplinar pelo fato de estar 
respondendo a processo criminal. 
</item></question><question number="9" valid="true" area="ETHICS"><statement>Úrsula, advogada com larga experiência profissional, necessita 
atualizar o seu arquivo de causas. Assim, requer o 
desarquivamento de determinados autos processuais de 
processo findo de um cliente, que tramitou sob sigilo, mas de 
época anterior à sua atuação. Ao dirigir-se ao cartório judicial, 
é surpreendida pela exigência de procuração com poderes 
especiais para retirar os autos.  
Nos termos do Estatuto da Advocacia, é direito do advogado 
retirar autos de processos findos 
</statement><item letter="A" correct="false">com procuração, inseridos poderes gerais, pelo prazo de 
cinco dias.  
</item><item letter="B" correct="false">com procuração, com poderes especiais, pelo prazo de 
quinze dias. 
</item><item letter="C" correct="false">sem procuração, com autorização do escrivão do cartório, 
pelo prazo de dez dias. 
</item><item letter="D" correct="true">sem procuração, pelo prazo de dez dias. 
</item></question><question number="10" valid="true" area="ETHICS"><statement>Ferrari é aluno destacado no curso de Direito, tendo, no 
decorrer dos anos, conseguido vários títulos universitários, 
dentre eles, medalhas e certificados. Indicado para 
representar a Universidade em que estudou, foi premiado em 
evento internacional sobre arbitragem. A repercussão desse 
fato aumentou seu prestígio e, por isso, recebeu numerosos 
convites para trabalhar em diversos escritórios de advocacia. 
Aceito o convite de um deles, passou a redigir minutas de 
contratos, sempre com supervisão de um advogado. Após um 
ano de estágio, conquistou a confiança dos advogados do seu 
setor e passou a ter autonomia cada vez maior. Diante dessas 
circunstâncias, passou a chancelar contratos sem a 
interferência de advogado.  
Nos termos do Estatuto da Advocacia, o estagiário deve atuar  
</statement><item letter="A" correct="false">autonomamente, após um ano de estágio. 
</item><item letter="B" correct="true">conjuntamente com um advogado, em todos os atos da 
advocacia. 
</item><item letter="C" correct="false">autonomamente, em alguns atos permitidos pelo 
advogado. 
</item><item letter="D" correct="false">vinculado ao advogado em atos judiciais, mas não em atos 
contratuais. 
</item></question></OAB-exam>
