<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<OAB-exam year="2013" edition="10"><question number="1" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado João, que também é formado em Comunicação 
Social, atua nas duas profissões, possuindo uma coluna onde 
apresenta noticias jurídicas, com informações sobre atividades 
policiais, forenses ou vinculadas ao Ministério Público. 
Semanalmente inclui, nos seus comentários, alguns em forma 
de poesia, suas alegações forenses e os resultados dos 
processos sob sua responsabilidade, divulgando, com isso, seu 
trabalho como advogado. 
À luz das normas estatutárias, assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">A divulgação de notícias, como aventado no enunciado, 
constitui um direito do advogado em dar publicidade aos 
seus processos 
</item><item letter="B" correct="true">Nos termos das regras que caracterizam as infrações 
disciplinares está delineada a de publicação desnecessária 
e habitual de alegações forenses ou causas pendentes. 
</item><item letter="C" correct="false">Diante das novas mídias que também atingem a advocacia, 
o advogado pode utilizar-se dos meios ofertados para a 
divulgação de seu trabalho. 
</item><item letter="D" correct="false">A situação caracteriza o chamado desvio da função de 
advogado, com o prejuízo à imagem dos clientes pela 
divulgação. 
</item></question><question number="2" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Mário pertence aos quadros da sociedade de 
economia mista controlada pelo Estado W, na qual chefia o 
Departamento Jurídico. Não existe óbice para a prestação de 
serviços de advocacia privada, o que ocorre no escritório que 
possui no centro da capital do Estado, em horário diverso do 
expediente na empresa. Um dos seus clientes realiza contrato 
para que Mário aponha o seu visto em ato constitutivo de 
pessoa jurídica, em Junta Comercial cuja sede está localizada 
na capital do Estado W.  
Observado tal relato, consoante as normas do Regulamento 
Geral do Estatuto da Advocacia e da OAB, assinale a afirmativa 
correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">As circunstâncias indicam que não existe óbice para a 
aposição do visto nos referidos atos. 
</item><item letter="B" correct="false">O fato de chefiar Departamento Jurídico de empresa, seja 
de que natureza for, constitui elemento impeditivo da 
aposição do visto. 
</item><item letter="C" correct="false">O exercício da advocacia no local da sede da Junta 
Comercial é impeditivo para a aposição do visto. 
</item><item letter="D" correct="true">A atuação em sociedade de economia mista estadual 
impede a aposição do visto contratado. 
</item></question><question number="3" valid="true" area="ETHICS"><statement>João, advogado regularmente inscrito nos quadros da Ordem 
dos Advogados do Brasil, veio a ser indiciado por força de 
investigação proposta em face de um dos seus inúmeros 
clientes, não tendo o causídico participado de qualquer ato 
ilícito, mas apenas como advogado. Veio a saber que seu 
nome fora incluído por força de exercício considerado 
exacerbado de sua atividade advocatícia. Contratou advogado 
para a sua defesa no inquérito criminal e postulou assistência 
à Ordem dos Advogados do Brasil por entender feridas suas 
prerrogativas profissionais.  
Observado tal relato, consoante as normas do Regulamento 
Geral do Estatuto da Advocacia e da OAB, assinale a afirmativa 
correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">Ao contratar advogado para a defesa da sua pretensão, 
não mais cabe à Ordem dos Advogados interferir no 
processo para salvaguardar eventuais prerrogativas 
feridas. 
</item><item letter="B" correct="true">A atuação da Ordem dos Advogados na defesa das 
prerrogativas profissionais implicará a assistência de 
representante da instituição, mesmo com defensor 
constituído. 
</item><item letter="C" correct="false">A assistência da Ordem dos Advogados está restrita a 
processos judiciais ou administrativos, mas não a 
inquéritos. 
</item><item letter="D" correct="false">A postulação de assistência deve ser examinada pelo 
Conselho Federal da Ordem dos Advogados que pode 
autorizar ou não essa atividade. 
</item></question><question number="4" valid="true" area="ETHICS"><statement>Nos termos do Estatuto da Advocacia existe a previsão de 
pagamento de honorários advocatícios. Assinale a afirmativa 
que indica como deve ocorrer o pagamento, quando não 
houver estipulação em contrário.  
</statement><item letter="A" correct="false">Metade no início e o restante parcelado em duas vezes. 
</item><item letter="B" correct="true">Um terço no inicio, um terço até a decisão de primeira 
instância e um terço ao final. 
</item><item letter="C" correct="false">Dez por cento no início, vinte por cento na sentença e o 
restante após o trânsito em julgado. 
</item><item letter="D" correct="false">Cinquenta por cento no início, trinta por cento até decisão 
de primeiro grau e o restante após o recurso, se existir. 
</item></question><question number="5" valid="true" area="ETHICS"><statement>A advogada Maria solicitou, no cartório de determinada vara 
cível, ter vista e extrair cópias dos autos de processo não 
sujeito a sigilo. O serventuário a quem foi feita a solicitação 
afirmou que Maria não havia juntado procuração aos autos do 
processo em questão e, em razão disso, apenas poderia ter 
vista dos autos e que lhe seria vedada a extração de cópias. 
A partir do caso apresentado, assinale a afirmativa correta.  
</statement><item letter="A" correct="true">O serventuário não agiu corretamente. Mesmo não 
estando constituída nos autos do processo, Maria pode ter 
vista e obter cópias dos autos do processo, já que o 
mesmo não está sujeito a sigilo.  
</item><item letter="B" correct="false">O serventuário agiu corretamente. O advogado não 
constituído nos autos de determinado processo apenas 
pode ter vista dos mesmos em balcão, mas não pode 
retirá-los de cartório para extração de cópias. 
</item><item letter="C" correct="false">O serventuário não agiu corretamente. Tendo em vista que 
Maria não estava constituída nos autos e que não poderia 
retirá-los de cartório para a extração de cópias, o 
serventuário deveria ter providenciado pessoalmente as 
cópias de que Maria necessitava. 
</item><item letter="D" correct="false">O serventuário não agiu corretamente. Tendo em vista que 
Maria não estava constituída nos autos do processo, não 
poderia sequer ter vista dos mesmos. 
</item></question><question number="6" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Mário, para ilustrar a tese que desenvolvia, fez 
inserir, em petição por ele apresentada, citação de julgado 
inexistente. Inseriu, ainda, citação doutrinária, cujo teor foi 
completamente deturpado. 
A respeito da hipótese, assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">Mário não cometeu infração disciplinar, pois o advogado, 
amparado no princípio da ampla defesa, deve ter liberdade 
para defender os interesses de seus clientes da forma que 
achar conveniente. 
</item><item letter="B" correct="true">Mário cometeu infração disciplinar punível com pena de 
censura, nos termos do EAOAB, e violou dispositivo do 
Código de Ética e Disciplina da OAB. 
</item><item letter="C" correct="false">Mário cometeu infração disciplinar punível com pena de 
exclusão, nos termos do EAOAB, e violou dispositivo do 
Código de Ética e Disciplina da OAB. 
</item><item letter="D" correct="false">Mário não cometeu infração disciplinar prevista no EAOAB, 
tendo apenas violado dispositivo do Código de Ética e 
Disciplina da OAB. 
</item></question><question number="7" valid="true" area="ETHICS"><statement>João, além de advogado, é próspero fazendeiro no Estado W. 
Após fiscalização regular, é comunicado que seus 
trabalhadores estão em situação irregular, análoga à de 
escravidão.  
Nos termos do Código de Ética, o advogado deve 
</statement><item letter="A" correct="false">ignorar a comunicação porque são separadas as atividades 
de advogado e fazendeiro. 
</item><item letter="B" correct="true">deixar de prestar concurso a atos que atentem contra a 
dignidade da pessoa humana. 
</item><item letter="C" correct="false">atuar como advogado na defesa da situação considerada 
irregular, ignorando as acusações. 
</item><item letter="D" correct="false">defender sua atuação como fazendeiro que obedece a 
regras peculiares e costumeiras. 
</item></question><question number="8" valid="true" area="ETHICS"><statement>Lara, advogada, é chefe do departamento jurídico da empresa 
Nós e Nós, que é especializada na produção de cordas. O 
departamento que ela coordena possui cerca de cem 
advogados. Dez deles resolvem propor ação judicial para 
reclamar direitos que são comuns a todos, inclusive à 
advogada chefe do departamento.  
Nos termos do Código de Ética, a advogada chefe do 
departamento deve 
</statement><item letter="A" correct="false">assumir a defesa da empresa, por força da relação de 
trabalho. 
</item><item letter="B" correct="true">comunicar o fato à empresa e escusar-se de realizar a 
defesa. 
</item><item letter="C" correct="false">indicar advogado da sua equipe para realizar a defesa. 
</item><item letter="D" correct="false">renunciar ao cargo por impossibilidade de exercício do 
mesmo. 
</item></question><question number="9" valid="true" area="ETHICS"><statement>Um jovem advogado inicia sua carreira em seu estado natal, 
angariando clientes em decorrência das suas raras habilidades 
de negociador. Com o curso do tempo, sua fama de bom 
profissional se espraia e, em razão disso, surgem convites para 
atuar em outros estados da federação. Ao contatar um cliente 
no Estado Y, distante mais de mil quilômetros do seu estado 
natal, é surpreendido pelas autoridades de Y, com 
determinação restritiva ao seu exercício profissional, por não 
ser advogado do local.  
A partir do exposto, nos termos do Estatuto da Advocacia, 
assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">O advogado deve restringir o exercício profissional ao local 
em que obteve sua inscrição. 
</item><item letter="B" correct="false">O advogado deve solicitar autorização a cada processo em 
que atuar fora do local de inscrição.  
</item><item letter="C" correct="false">O advogado deve realizar Exame de Ordem em cada 
estado em que for atuar. 
</item><item letter="D" correct="true">O advogado pode exercer sua profissão em todo o 
território nacional. 
</item></question><question number="10" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Francisco é conhecido por sua rara habilidade no 
setor de contratos empresariais, experto nas chamadas 
cláusulas venenosas que dificultam a quebra imotivada de 
avenças. No exercício regular da sua profissão de advogado, 
apresenta-se, munido dos devidos poderes, em assembleia de 
sociedade anônima, cujo controlador é seu cliente. O 
presidente da assembleia não acolhe a sua presença, aduzindo 
falta de autorização legal.  
Nos termos do Estatuto da Advocacia, é direito do advogado 
</statement><item letter="A" correct="false">ingressar em assembleia, representando seu cliente, 
mesmo não munido de mandato. 
</item><item letter="B" correct="false">representar seu cliente com procuração outorgada com 
poderes gerais. 
</item><item letter="C" correct="true">atuar em assembleia a que seu cliente possa comparecer, 
munido de poderes especiais. 
</item><item letter="D" correct="false">atuar excepcionalmente com autorização do presidente da 
assembleia, que supre o mandato. 
</item></question></OAB-exam>
