<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<OAB-exam year="2014" edition="13"><question number="1" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Carlos pretende substabelecer os poderes que lhe foram
conferidos pelo seu cliente Eduardo, sem reserva de poderes, pois
pretende realizar uma longa viagem, sem saber a data do retorno, não
pretendendo manter compromissos profissionais.
Nos termos das normas do Código de Ética, tal ato deve 
</statement><item letter="A" correct="false">prescindir do conhecimento do cliente por ser ato 
privativo. 
</item><item letter="B" correct="true">ser comunicado ao cliente de modo inequívoco. 
</item><item letter="C" correct="false">ser realizado por tempo determinado. 
</item><item letter="D" correct="false">implicar na devolução dos honorários pagos 
antecipadamente pelo cliente. 
</item></question><question number="2" valid="true" area="ETHICS"><statement>Sobre o prazo para ajuizamento de ação de cobrança de honorários de
advogado, assinale a opção correta.
</statement><item letter="A" correct="false">Prescreve em dois anos a ação de cobrança de honorários de
advogado, contando-se o prazo do vencimento do contrato, se houver.
</item><item letter="B" correct="true">Prescreve em cinco anos a ação de cobrança de honorários de
advogado, contando-se o prazo do trânsito em julgado da decisão que os
fixar.
</item><item letter="C" correct="false">Prescreve em dois anos a ação de cobrança de honorários de
advogado, contando-se o prazo da ultimação do serviço extrajudicial.
</item><item letter="D" correct="false">Prescreve em cinco anos a ação de cobrança de honorários de
advogado, contando-se o prazo da decisão que os fixar,
independentemente do seu trânsito em julgado.
</item></question><question number="3" valid="true" area="ETHICS"><statement>Maria, após vários anos de tramitação de ação indenizatória em que
figurava como autora, decidiu substituir José, advogado que até então
atuava na causa, por João, amigo da família, que não cobraria
honorários de nenhuma espécie de Maria. Ao final da ação, quando Maria
finalmente recebeu os valores que lhe eram devidos, a título de
indenização, foi procurada por José, que desejava receber honorários
pelos serviços advocatícios prestados até o momento em que foi
substituído.
Sobre a hipótese sugerida, assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">José tem direito a receber a integralidade dos honorários 
contratuais e de sucumbência, como se tivesse atuado na 
causa até o final, uma vez que foi substituído por vontade 
da cliente e não sua.  
</item><item letter="B" correct="false">José não tem direito a receber honorários, porque não 
atuou na causa até o seu fim. 
</item><item letter="C" correct="false">José tem direito a receber honorários contratuais, mas não 
tem direito a receber honorários de sucumbência. 
</item><item letter="D" correct="true">José tem direito a receber honorários contratuais, bem 
como honorários de sucumbência, calculados 
proporcionalmente, em face do serviço efetivamente 
prestado. 
</item></question><question number="4" valid="true" area="ETHICS"><statement>Maria da Silva, advogada, apresenta requerimento ao 
Presidente da Seccional da OAB tendo o seu pleito sido 
indeferido. 
Nos termos do Estatuto da Advocacia, cabe recurso ao 
</statement><item letter="A" correct="true">Conselho Seccional da OAB. 
</item><item letter="B" correct="false">Conselho Federal da OAB. 
</item><item letter="C" correct="false">Presidente do Conselho Federal da OAB. 
</item><item letter="D" correct="false">Presidente do Tribunal de Ética da OAB. 
</item></question><question number="5" valid="true" area="ETHICS"><statement>Agnaldo é advogado na área de Direito de Empresas, tendo 
como uma de suas clientes a sociedade Cobradora Eficiente 
Ltda., que consegue realizar os seus atos de cobrança com 
rara eficiência. Por força de sua atividade, a sociedade é 
convidada a participar de reunião com a Associação dos 
Consumidores Unidos e envia o seu advogado para dialogar 
com a referida instituição. 
Consoante o Estatuto da Advocacia, deve o advogado 
comparecer 
</statement><item letter="A" correct="false">à reunião com seu cliente, responsável pela empresa. 
</item><item letter="B" correct="false">desacompanhado, com procuração com poderes ad juditia. 
</item><item letter="C" correct="true">à reunião, com mandato outorgado com poderes especiais. 
</item><item letter="D" correct="false">ao local sem a presença do cliente e sem mandato. 
</item></question><question number="6" valid="true" area="ETHICS"><statement>Abel, por força de suas atividades como advogado, comparece 
à audiência designada para ocorrer às 13 horas. Aguarda 
algum tempo, mas não recebe qualquer notícia do início dos 
trabalhos forenses. 
Nesse caso, consoante o Estatuto da Advocacia, 
protocolizando comunicação em juízo, pode retirar-se do 
recinto passados 
</statement><item letter="A" correct="false">vinte minutos do horário designado. 
</item><item letter="B" correct="true">trinta minutos do horário designado. 
</item><item letter="C" correct="false">quarenta minutos do horário designado. 
</item><item letter="D" correct="false">cinquenta minutos do horário designado. 
</item></question><question number="7" valid="true" area="ETHICS"><statement>A respeito da competência do Conselho Federal da OAB, 
assinale a opção incorreta. 
</statement><item letter="A" correct="false">Compete ao Conselho Federal da OAB representar, em 
juízo ou fora dele, os interesses coletivos ou individuais 
dos advogados. 
</item><item letter="B" correct="true">Compete ao Conselho Federal da OAB editar seu 
regimento interno e o regimento interno das Seccionais da 
OAB. 
</item><item letter="C" correct="false">Compete ao Conselho Federal da OAB julgar, em grau de 
recurso, as questões decididas pelos Conselhos Seccionais, 
nos casos previstos no EAOAB e no regulamento geral. 
</item><item letter="D" correct="false">Compete ao Conselho Federal da OAB velar pela dignidade, 
independência, prerrogativas e valorização da advocacia. 
</item></question><question number="8" valid="true" area="ETHICS"><statement>A advogada Maria Vivian procura apresentar os seus serviços 
profissionais como de excelente qualidade, utilizando a 
estratégia aprendida em tempos em que atuava no teatro, 
quando finalizava a peça pedindo indicação aos amigos, se 
tivesse aprovado o espetáculo e, caso negativo, indicasse aos 
inimigos. A par disso, organiza um sistema sofisticado de 
divulgação de material de propaganda, informando o número 
de vitórias obtido em várias causas com temas próprios das 
causas de massa. 
Nos termos do Código de Ética da Advocacia, o advogado não 
pode 
</statement><item letter="A" correct="false">realizar propaganda, mesmo moderada, da sua atividade. 
</item><item letter="B" correct="true">ofertar serviços profissionais que impliquem exposição de 
clientela. 
</item><item letter="C" correct="false">apresentar o seu currículo profissional em público. 
</item><item letter="D" correct="false">distribuir cartões de visita com seu endereço profissional. 
</item></question><question number="9" valid="true" area="ETHICS"><statement>Juarez da Silva, advogado, professor adjunto de Direito 
Administrativo em determinada Universidade Federal, foi 
procurado, na qualidade de advogado, por um grupo de 
funcionários públicos federais que desejavam ajuizar 
determinada ação contra a União. 
Pode Juarez aceitar a causa, advogando contra a União? 
</statement><item letter="A" correct="false">Não. Juarez não pode aceitar a causa, pois está impedido 
de exercer a advocacia contra a Fazenda Pública que o 
remunera.  
</item><item letter="B" correct="true">Sim. Juarez poderá aceitar a causa, pois o impedimento de 
exercício da advocacia contra a Fazenda Pública que 
remunera os advogados que são servidores públicos não 
inclui a hipótese de docentes de cursos jurídicos. 
</item><item letter="C" correct="false">Sim. Juarez poderá aceitar a causa, pois não há nenhum 
tipo de impedimento para o exercício da advocacia por 
servidores públicos. 
</item><item letter="D" correct="false">Não. Juarez não poderá aceitar a causa, pois exerce o 
cargo de professor universitário, que é incompatível com o 
exercício da advocacia. 
</item></question><question number="10" valid="true" area="ETHICS"><statement>Valdir representa os interesses de André em ação de divórcio 
em que estão em discussão diversas questões relevantes, 
inclusive de cunho financeiro, como, por exemplo, o 
pensionamento e a partilha de bens. Irritado com as 
exigências de sua ex-esposa, André revela a Valdir que 
pretende contratar alguém para assassiná-la. 
Deve Valdir comunicar o segredo revelado por seu cliente às 
autoridades competentes? 
</statement><item letter="A" correct="false">Valdir não pode revelar o segredo que lhe foi confiado por 
André, pois o advogado deve sempre guardar sigilo sobre o 
que saiba em razão do seu ofício. 
</item><item letter="B" correct="false">Valdir poderia revelar o segredo que lhe foi confiado por 
André, mas apenas no caso de ser intimado como 
testemunha em ação penal eventualmente deflagrada para 
a apuração do homicídio que viesse a ser efetivamente 
praticado. 
</item><item letter="C" correct="true">Valdir pode revelar o segredo que lhe foi confiado por 
André, em razão de estar a vida da ex-esposa deste último 
em risco. 
</item><item letter="D" correct="false">Valdir não pode revelar o segredo que lhe foi confiado por 
André, mas tem obrigação legal de impedir que o 
homicídio seja praticado, sob pena de se tornar partícipe 
do crime. 
</item></question></OAB-exam>
