<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<OAB-exam year="2015" edition="18"><question number="1" valid="true" area="ETHICS"><statement>Paulo é contratado por Pedro para promover ação com pedido 
condenatório em face de Alexandre, por danos causados ao 
animal de sua propriedade. Em decorrência do processo, 
houve condenação do réu ao pagamento de indenização ao 
autor, fixados honorários de sucumbência correspondentes a 
dez por cento do apurado em cumprimento de sentença. O 
réu ofertou apelação contra a sentença proferida na fase 
cognitiva. Ainda pendente o julgamento do recurso, Pedro 
decide revogar o mandato judicial conferido a Paulo, 
desobrigando-se de pagar os honorários contratualmente 
ajustados. 
Nos termos do Código de Ética da OAB, a revogação do 
mandato judicial, por vontade de Pedro, 
</statement><item letter="A" correct="true">não o desobriga do pagamento das verbas honorárias 
contratadas. 
</item><item letter="B" correct="false">desobriga-o do pagamento das verbas honorárias 
contratadas. 
</item><item letter="C" correct="false">desobriga-o do pagamento das verbas honorárias 
contratadas e da verba sucumbencial. 
</item><item letter="D" correct="false">não o desobriga do pagamento das verbas honorárias 
sucumbenciais, mas o desobriga das verbas contratadas. 
</item></question><question number="2" valid="true" area="ETHICS"><statement>Os advogados criminalistas X e Y atuavam em diversas ações 
penais e inquéritos em favor de um grupo de pessoas 
acusadas de pertencer a determinada organização criminosa, 
supostamente destinada ao tráfico de drogas. Ao perceber 
que não havia outros meios disponíveis para a obtenção de 
provas contra os investigados, o juiz, no âmbito de um dos 
inquéritos instaurados para investigar o grupo, atendendo à 
representação da autoridade policial e considerando 
manifestação favorável do Ministério Público, determinou o 
afastamento do sigilo telefônico dos advogados constituídos 
nos autos dos aludidos procedimentos, embora não houvesse 
indícios da prática de crimes por estes últimos. As conversas 
entre os investigados e seus advogados, bem como aquelas 
havidas entre os advogados X e Y, foram posteriormente 
usadas para fundamentar a denúncia oferecida contra seus 
clientes. 
Considerando-se a hipótese apresentada, assinale a afirmativa 
correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">A prova é lícita, pois não havia outro meio disponível para 
a obtenção de provas. 
</item><item letter="B" correct="false">A prova é lícita, pois tratava-se de investigação de prática 
de crime cometido no âmbito de organização criminosa. 
</item><item letter="C" correct="false">Considerando que não havia outro meio disponível para a 
obtenção de provas, bem como que se tratava de 
investigação de prática de crime cometido no âmbito de 
organização criminosa, é ilícita a prova obtida a partir dos 
diálogos havidos entre os advogados e seus clientes. É, no 
entanto, lícita a prova obtida a partir dos diálogos havidos 
entre os advogados X e Y. 
</item><item letter="D" correct="true">A prova é ilícita, uma vez que as comunicações telefônicas 
do advogado são invioláveis quando disserem respeito ao 
exercício da profissão, bem como se não houver indícios da 
prática de crime pelo advogado. 
</item></question><question number="3" valid="true" area="ETHICS"><statement>A advogada Ana retirou de cartório os autos de determinado 
processo de conhecimento em que representava a parte ré, 
para apresentar contestação. Protocolou a petição 
tempestivamente, mas deixou de devolver os autos em 
seguida por esquecimento, só o fazendo após ficar pouco mais 
de um mês com os autos em seu poder. Ao perceber que Ana 
não devolvera os autos imediatamente após cumprir o prazo, 
o magistrado exarou despacho pelo qual a advogada foi 
proibida de retirar novamente os autos do cartório em carga, 
até o final do processo. 
Nos termos do Estatuto da Advocacia, deve-se assentar 
quanto à sanção disciplinar que 
</statement><item letter="A" correct="true">não se aplica porque Ana não chegou a ser intimada a 
devolver os autos. 
</item><item letter="B" correct="false">não se aplica porque Ana ficou menos de três meses com 
os autos em seu poder. 
</item><item letter="C" correct="false">aplica-se porque Ana reteve abusivamente os autos em 
seu poder. 
</item><item letter="D" correct="false">aplica-se porque Ana não poderia ter retirado os autos de 
cartório para cumprir o prazo assinalado para contestação. 
</item></question><question number="4" valid="true" area="ETHICS"><statement>Fernanda, estudante do 8º período de Direito, requereu 
inscrição junto à Seccional da OAB do estado onde reside. A 
inscrição foi indeferida, em razão de Fernanda ser 
serventuária do Tribunal de Justiça do estado. Fernanda 
recorreu da decisão, alegando que preenche todos os 
requisitos exigidos em lei para a inscrição de estagiário e que o 
exercício de cargo incompatível com a advocacia não impede a 
inscrição do estudante de Direito como estagiário. 
Merece ser revista a decisão que indeferiu a inscrição de 
estagiário de Fernanda? 
</statement><item letter="A" correct="false">Sim, pois Fernanda exerce cargo incompatível com a 
advocacia e não com a realização de estágio. 
</item><item letter="B" correct="true">Não, pois as incompatibilidades previstas em lei para o 
exercício da advocacia também devem ser observadas 
quando do requerimento de inscrição de estagiário. 
</item><item letter="C" correct="false">Sim, pois o cargo de serventuário do Tribunal de Justiça 
não é incompatível com a advocacia, menos ainda com a 
realização de estágio. 
</item><item letter="D" correct="false">Não, pois apenas estudantes do último período do curso 
de Direito podem requerer inscrição como estagiários. 
</item></question><question number="5" valid="true" area="ETHICS"><statement>Determinada causa em que se discutia a guarda de dois 
menores estava confiada ao advogado Álvaro, que trabalhava 
sozinho em seu escritório. Aproveitando o período de recesso 
forense e considerando que não teria prazos a cumprir ou atos 
processuais designados durante esse período, Álvaro realizou 
viagem para visitar a família no interior do estado. Alguns dias 
depois de sua partida, ainda durante o período de recesso, 
instalou-se situação que demandaria a tomada de medidas 
urgentes no âmbito da mencionada ação de guarda. O cliente 
de Álvaro, considerando que seu advogado se encontrava fora 
da cidade, procurou outro advogado, Paulo, para que a 
medida judicial necessária fosse tomada, recorrendo-se ao 
plantão judiciário. Paulo não conseguiu falar com Álvaro para 
avisar que atuaria na causa em que este último estava 
constituído, mas aceitou procuração do cliente assim mesmo e 
tomou a providência cabível. 
Poderia Paulo ter atuado na causa sem o conhecimento e a 
anuência de Álvaro? 
</statement><item letter="A" correct="true">Paulo poderia ter atuado naquela causa apenas para tomar 
a medida urgente cabível. 
</item><item letter="B" correct="false">Paulo poderia ter atuado na causa, ainda que não 
houvesse providência urgente a tomar, uma vez que o 
advogado constituído estava viajando. 
</item><item letter="C" correct="false">Paulo não poderia ter atuado na causa, pois o advogado 
não pode aceitar procuração de quem já tenha patrono 
constituído, sem prévio conhecimento deste, ainda que 
haja necessidade da tomada de medidas urgentes. 
</item><item letter="D" correct="false">Paulo não poderia ter atuado na causa, pois os prazos 
estavam suspensos durante o recesso. 
</item></question><question number="6" valid="true" area="ETHICS"><statement>O Presidente de determinada Seccional da OAB recebeu 
representação contra advogado que nela era inscrito por meio 
de missiva anônima, que narrava grave infração disciplinar. 
Considerando a via eleita para a apresentação da 
representação, foi determinado o arquivamento do 
expediente, sem instauração de processo disciplinar. Pouco 
tempo depois, foi publicada matéria jornalística sobre 
investigação realizada pela Polícia Federal que tinha como 
objeto a mesma infração disciplinar que havia sido narrada na 
missiva anônima e indicando o nome do investigado naquele 
procedimento inquisitorial. Com base na reportagem, foi 
determinada, pelo Presidente da Seccional, a instauração de 
processo disciplinar. 
Sobre o procedimento adotado pelo Presidente da Seccional 
em questão, assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">Deveria ter instaurado processo disciplinar quando 
recebeu a missiva anônima. 
</item><item letter="B" correct="false">Não poderia ter instaurado processo disciplinar em 
nenhuma das oportunidades. 
</item><item letter="C" correct="false">Deveria ter instaurado processo disciplinar em qualquer 
uma das oportunidades. 
</item><item letter="D" correct="true">Poderia ter instaurado processo disciplinar a partir da 
publicação da matéria jornalística. 
</item></question><question number="7" valid="true" area="ETHICS"><statement>Os advogados Márcio, Bruno e Jorge, inscritos nas Seccionais 
do Paraná e de Santa Catarina da Ordem dos Advogados 
resolveram constituir determinada sociedade civil de 
advogados, para atuação na área tributária. A sede da 
sociedade estava localizada em Curitiba. Como os três sócios 
estavam inscritos na Seccional de Santa Catarina, eles 
requereram o registro da sociedade também nessa Seccional. 
Márcio, por outro lado, já fazendo parte da sociedade com 
Bruno e Jorge, requereu, juntamente com seu irmão, 
igualmente advogado, o registro de outra sociedade de 
advogados também na Seccional do Paraná, esta com 
especialização na área tributária. As sociedades não são filiais. 
Sobre a hipótese descrita é correto afirmar que a sociedade de 
advogados de Márcio, Bruno e Jorge 
</statement><item letter="A" correct="true">não poderá ser registrada na seccional de Santa Catarina, 
pois apenas tem sede na Seccional do Paraná. Márcio não 
poderá requerer inscrição em outra sociedade de 
advogados no Paraná. 
</item><item letter="B" correct="false">não poderá ser registrada na seccional de Santa Catarina, 
pois apenas tem sede na Seccional do Paraná. Márcio 
poderá requerer inscrição em outra sociedade de 
advogados no Paraná. 
</item><item letter="C" correct="false">poderá ser registrada na seccional de Santa Catarina, pois 
os três advogados que dela fazem parte estão inscritos na 
Seccional em questão. Márcio não poderá requerer 
inscrição em outra sociedade de advogados no Paraná. 
</item><item letter="D" correct="false">poderá ser registrada na seccional de Santa Catarina, pois 
os três advogados que dela fazem parte estão inscritos na 
Seccional em questão. Márcio poderá requerer inscrição 
em outra sociedade de advogados no Paraná. 
</item></question><question number="8" valid="true" area="ETHICS"><statement>Gabriela é sócia de uma sociedade de advogados, tendo, no 
exercício de suas atividades profissionais, representado 
judicialmente Júlia. Entretanto, Gabriela, agindo com culpa, 
deixou de praticar ato imprescindível à defesa de Júlia em 
processo judicial, acarretando-lhe danos materiais e morais.  
Em uma eventual demanda proposta por Júlia, a fim de ver 
ressarcidos os danos sofridos, deve-se considerar que 
</statement><item letter="A" correct="false">Gabriela e a sociedade de advogados não podem ser 
responsabilizadas civilmente pelos danos, pois, no 
exercício profissional, o advogado apenas responde pelos 
atos que pratica mediante dolo, compreendido por meio 
do binômio consciência e vontade. 
</item><item letter="B" correct="false">a sociedade de advogados não pode ser responsabilizada 
civilmente pelos atos ou omissões praticados 
pessoalmente por Gabriela. Assim, apenas a advogada 
responderá pela sua omissão decorrente de culpa, no 
âmbito da responsabilidade civil e disciplinar. 
</item><item letter="C" correct="false">Gabriela e a sociedade de advogados responderão 
civilmente pela omissão decorrente de culpa, sem prejuízo 
da responsabilidade disciplinar da advogada, cuidando-se 
de hipótese de responsabilidade civil solidária entre 
ambas. 
</item><item letter="D" correct="true">Gabriela e a sociedade de advogados podem ser 
responsabilizadas civilmente pela omissão decorrente de 
culpa. A responsabilidade civil de Gabriela será subsidiária 
à da sociedade e ilimitada pelos danos causados, sem 
prejuízo de sua responsabilidade disciplinar. 
</item></question><question number="9" valid="true" area="ETHICS"><statement>O banco Dólar é réu em diversos processos de natureza 
consumerista, todos com idênticos fundamentos de Direito, 
pulverizados pelo território nacional. Considerando a grande 
quantidade de feitos e sua abrangência territorial, a instituição 
financeira decidiu contratar a sociedade de advogados X para 
sua defesa em juízo, pois esta possui filial em diversos estados 
da Federação. Diante da consulta formulada pelo banco, 
alguns advogados, sócios integrantes da filial situada no Rio 
Grande do Sul, realizaram mapeamento dos processos em 
trâmite em face da pessoa jurídica. Assim, observaram que 
esta mesma filial já atua em um dos processos em favor do 
autor da demanda. 
Tendo em vista tal situação, assinale a opção correta. 
</statement><item letter="A" correct="true">Os advogados deverão recusar, por meio de qualquer sócio 
do escritório ou filial, a atuação da sociedade de 
advogados na defesa do banco, pois os advogados sócios 
de uma mesma sociedade profissional não podem 
representar em juízo clientes de interesses opostos. 
</item><item letter="B" correct="false">Os advogados deverão identificar quem são os sócios do 
escritório que atuam na causa, pois estes não poderão 
realizar a defesa técnica do banco em quaisquer dos 
processos em trâmite, sendo autorizada, porém, a atuação 
dos demais sócios da sociedade de advogados, de qualquer 
filial. 
</item><item letter="C" correct="false">Os advogados deverão recusar a defesa do banco pela filial 
da sociedade de advogados no Rio Grande do Sul e indicar 
as outras filiais para atuação nos feitos, pois todos os 
sócios da filial ficam impedidos de representar em juízo a 
instituição financeira, em razão de já haver atuação em 
favor de cliente com interesses opostos. 
</item><item letter="D" correct="false">Os advogados deverão informar ao banco que há atuação 
de advogados daquela filial em um dos processos em favor 
do autor da demanda, a fim de que a instituição financeira 
decida se deseja, efetivamente, que a sua defesa técnica 
seja realizada pela sociedade de advogados, garantindo, 
assim, o consentimento informado do cliente. 
</item></question><question number="10" valid="true" area="ETHICS"><statement>Alice, advogada, em audiência judicial, dirigiu a palavra de 
maneira ríspida a certa testemunha e ao magistrado, tendo 
este entendido que houve a prática dos crimes de injúria e 
desacato, respectivamente. Por isso, o juiz determinou a 
extração de cópias da ata e remessa à Promotoria de Justiça 
com atribuição para investigação penal da comarca. 
Considerando a situação narrada, a disciplina do Estatuto da 
OAB e o entendimento do Supremo Tribunal Federal, sobre as 
manifestações de Alice, proferidas no exercício de sua 
atividade profissional, é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">podem configurar injúria e desacato puníveis, pois o 
Supremo Tribunal Federal declarou inconstitucional a 
imunidade profissional prevista no Art. 7º, § 2º, do 
Estatuto da OAB, já que a Constituição Federal consagra a 
incolumidade da honra e imagem. 
</item><item letter="B" correct="false">não podem constituir injúria ou desacato puníveis. Isso 
porque o advogado tem imunidade profissional, nos 
termos do Art. 7º, § 2º, do Estatuto da OAB, cuja integral 
constitucionalidade foi declarada pelo Supremo Tribunal 
Federal. 
</item><item letter="C" correct="true">não podem constituir injúria, mas podem configurar 
desacato punível. Isso porque o advogado tem imunidade 
profissional, nos termos do Art. 7º, § 2º, do Estatuto da 
OAB, mas esta, de acordo com o Supremo Tribunal 
Federal, não compreende o desacato, sob pena de 
conflitar com a autoridade do magistrado na condução da 
atividade jurisdicional. 
</item><item letter="D" correct="false">não podem constituir injúria ou desacato puníveis, mas 
podem caracterizar crime de desobediência. Isso porque o 
advogado tem imunidade profissional, nos termos do Art. 
7º, § 2º, do Estatuto da OAB, cuja constitucionalidade foi 
declarada pelo Supremo Tribunal Federal, com a ressalva 
ao delito de desobediência, a fim de não conflitar com a 
autoridade do magistrado na condução da atividade 
jurisdicional. 
</item></question></OAB-exam>
