<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<OAB-exam year="2016" edition="21"><question number="1" valid="true" area="ETHICS"><statement>Janaína é procuradora do município de Oceanópolis e atua, fora da
carga horária demandada pela função, como advogada na sociedade de
advogados Alfa, especializada em Direito Tributário. A profissional já
foi professora na universidade estadual Beta, situada na localidade,
tendo deixado o magistério há um ano, quando tomou posse como
procuradora municipal.
Atualmente, Janaína deseja imprimir cartões de visitas para divulgação
profissional de seu endereço e telefones. Assim, dirigiu-se a uma
gráfica e elaborou o seguinte modelo: no centro do cartão, consta o
nome e o número de inscrição de Janaína na OAB. Logo abaixo, o
endereço e os telefones do escritório. No canto superior direito, há
uma pequena fotografia da advogada, com vestimenta adequada. Na parte
inferior do cartão, estão as seguintes inscrições “procuradora do
município de Oceanópolis”, “advogada – Sociedade de Advogados Alfa” e
“ex-professora da Universidade Beta”. A impressão será feita em papel
branco com proporções usuais e grafia discreta na cor preta.
Considerando a situação descrita, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="true">Os cartões de visitas pretendidos por Janaína não são
adequados às regras referentes à publicidade profissional. São
vedados: o emprego de fotografia pessoal e a referência ao cargo de
procurador municipal. Os demais elementos poderão ser mantidos.
</item><item letter="B" correct="false">Os cartões de visitas pretendidos por Janaína, pautados pela
discrição e sobriedade, são adequados às regras referentes à
publicidade profissional.
</item><item letter="C" correct="false">Os cartões de visitas pretendidos por Janaína não são adequados às
regras referentes à publicidade profissional. São vedados: o emprego
de fotografia e a referência ao cargo de magistério que Janaína não
mais exerce. Os demais elementos poderão ser mantidos.
</item><item letter="D" correct="false">Os cartões de visitas pretendidos por Janaína não são adequados às
regras referentes à publicidade profissional. São vedados: a
referência ao cargo de magistério que Janaína não mais exerce e a
referência ao cargo de procurador municipal. Os demais elementos
poderão ser mantidos.
</item></question><question number="2" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Roni foi presidente do Conselho Federal da OAB em mandato
exercido por certo triênio, na década entre 2000 e 2010. Sobre a
participação de Roni, na condição de ex- presidente do Conselho
Federal, nas sessões do referido Conselho, assinale a afirmativa
correta.
</statement><item letter="A" correct="false">Não integra a atual composição do Conselho Federal da OAB. Logo,
apenas pode participar das sessões na condição de ouvinte, não lhe
sendo facultado direito a voto ou direito a voz.
</item><item letter="B" correct="false">Integra a atual composição do Conselho Federal da OAB, na qualidade
de membro honorário vitalício, sendo-lhe conferido direito a voto e
direito a voz nas sessões.
</item><item letter="C" correct="false">Não integra a atual composição do Conselho Federal da OAB. Logo,
apenas pode participar das sessões na condição de convidado honorário,
não lhe sendo facultado direito a voto, mas, sim, direito a voz.
</item><item letter="D" correct="true">Integra a atual composição do Conselho Federal da OAB, na
qualidade de membro honorário vitalício, sendo-lhe conferido apenas
direito a voz nas sessões e não direito a voto.
</item></question><question number="3" valid="true" area="ETHICS"><statement>Lúcia, advogada, foi processada disciplinarmente e, após a
interposição de recurso, o Conselho Seccional do Estado de Pernambuco
confirmou, por unanimidade, a sanção de suspensão pelo prazo de trinta
dias, nos termos do Art.  37,
§1º, do Estatuto da OAB. Lúcia verificou, contudo, existir decisão em
sentido contrário, em caso idêntico ao seu, no Conselho Seccional do
Estado de Minas Gerais.
De acordo com o Estatuto da OAB, contra a decisão definitiva unânime
proferida pelo Conselho Seccional do Estado de Pernambuco,
</statement><item letter="A" correct="false">não cabe recurso ao Conselho Federal, em qualquer hipótese.
</item><item letter="B" correct="true">cabe recurso ao Conselho Federal, por contrariar decisão do
Conselho Seccional de Minas Gerais.
</item><item letter="C" correct="false">cabe recurso ao Conselho Federal, se a decisão contrariar também
decisão do Conselho Federal, e não apenas decisão do Conselho
Seccional de Minas Gerais.
</item><item letter="D" correct="false">cabe recurso ao Conselho Federal, em qualquer hipótese, ainda que
não existisse decisão em sentido contrário do Conselho Seccional de
Minas Gerais.
</item></question><question number="4" valid="true" area="ETHICS"><statement>Adolfo, policial militar, consta como envolvido em fato supostamente
violador da integridade física de terceiros, apurado em investigação
preliminar perante a Polícia Militar. No curso desta investigação,
Adolfo foi notificado a prestar declarações e, desde logo, contratou a
advogada Simone para sua defesa. Ciente do ato, Simone dirige-se à
unidade respectiva, pretendendo solicitar vista quanto aos atos já
concluídos da investigação e buscando tirar cópias com seu aparelho
celular. Além disso, Simone intenta acompanhar Adolfo durante o seu
depoimento designado.
Considerando o caso narrado, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">É direito de Simone, e de seu cliente Adolfo, que a advogada
examine os autos da investigação, no que se refere aos atos já
concluídos e documentados, porém, a possibilidade de emprego do
telefone celular para tomada de cópias fica a critério da autoridade
responsável pela investigação. Também é direito de ambos que Simone
esteja presente no depoimento de Adolfo, sob pena de nulidade absoluta
do ato e de todos os elementos investigatórios dele decorrentes.
</item><item letter="B" correct="true">É direito de Simone, e de seu cliente Adolfo, que a
advogada examine os autos, no que se refere aos atos já concluídos e
documentados, bem como empregue o telefone celular para tomada de
cópias digitais, o que não pode ser obstado pela autoridade
responsável pela investigação. Também é direito de ambos que Simone
esteja presente no depoimento de Adolfo, sob pena de nulidade absoluta
do ato e de todos os elementos investigatórios dele decorrentes.
</item><item letter="C" correct="false">É direito de Simone, e de seu cliente Adolfo, que a advogada
examine os autos, no que se refere aos atos já concluídos e
documentados, bem como empregue o telefone celular para tomada de
cópias digitais, o que não pode ser obstado pela autoridade
responsável pela investigação. Também é direito de ambos que Simone
esteja presente no depoimento de Adolfo, sob pena de nulidade relativa
apenas do ato em que embaraçava a sua presença.
</item><item letter="D" correct="false">Considerando cuidar-se de mera investigação preliminar, Simone não
possui o direito de examinar os atos já concluídos e documentados ou
tomar cópias. Do mesmo modo, por não se tratar de interrogatório
formal, mas mera investigação preliminar, sujeita à disciplina da
legislação castrense, não configura nulidade se obstada a presença de
Simone no depoimento de Adolfo.
</item></question><question number="5" valid="true" area="ETHICS"><statement>Florentino, advogado regularmente inscrito na OAB, além da advocacia,
passou a exercer também a profissão de corretor de imóveis, obtendo
sua inscrição no conselho pertinente. Em seguida, Florentino passou a
divulgar suas atividades, por meio de uma placa na porta de um de seus
escritórios, com os dizeres: Florentino, advogado e corretor de
imóveis.
Sobre o tema, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">É vedado a Florentino exercer paralelamente a advocacia e a
corretagem de imóveis.
</item><item letter="B" correct="false">É permitido a Florentino exercer paralelamente a advocacia e a
corretagem de imóveis, desde que não sejam prestados os serviços de
advocacia aos mesmos clientes da outra atividade. Além disso, é
permitida a utilização da placa empregada, desde que seja discreta,
sóbria e meramente informativa.
</item><item letter="C" correct="true">É permitido a Florentino exercer paralelamente a advocacia
e a corretagem de imóveis. Todavia, é vedado o emprego da aludida
placa, ainda que discreta, sóbria e meramente informativa.
</item><item letter="D" correct="false">É permitido a Florentino exercer paralelamente a advocacia e a
corretagem de imóveis, inclusive em favor dos mesmos clientes. Também
é permitido empregar a aludida placa, desde que seja discreta, sóbria
e meramente informativa.
</item></question><question number="6" valid="true" area="ETHICS"><statement>José, bacharel em Direito, constitui Cesar, advogado, como seu
procurador para atuar em demanda a ser proposta em face de Natália.
Ajuizada a demanda, após o pedido de tutela provisória ter sido
indeferido, José orienta César a opor Embargos de Declaração, embora
não vislumbre omissão, contradição ou obscuridade na decisão, tampouco
erro material a corrigir.
César, porém, acredita que a medida mais adequada é a interposição de
Agravo de Instrumento, pois entende que a decisão poderá ser revista
pelo tribunal, facultando-se, ainda, ao juízo de primeira instância
reformar sua decisão.
Diante da divergência, assinale a opção que indica o posicionamento
correto.
</statement><item letter="A" correct="false">César deverá, em qualquer hipótese, seguir a orientação de José,
que é parte na demanda e possui formação jurídica.
</item><item letter="B" correct="false">César deverá esclarecer José quanto à sua estratégia, mas
subordinar-se, ao final, à orientação deste, pois no exercício do
mandato atua como patrono da parte.
</item><item letter="C" correct="true">César deverá imprimir a orientação que lhe pareça mais
adequada à causa, sem se subordinar à orientação de José, mas
procurando esclarecê-lo quanto à sua estratégia.
</item><item letter="D" correct="false">César deverá imprimir a orientação que lhe pareça mais adequada à
causa, sem se subordinar à orientação de José, e sem procurar
esclarecê-lo quanto à sua estratégia, pois, no seu ministério privado,
presta serviço público.
</item></question><question number="7" valid="true" area="ETHICS"><statement>Marcela, Natália e Paula integram a sociedade de advogados MNP e foram
procuradas por Rafael para ajuizar ação cível em face de Silvio. A
procuração outorgada por Rafael indica apenas o nome da sociedade de
advogados MNP, e na inicial elaborada por Marcela foi requerido que as
futuras intimações fossem feitas apenas em nome da sociedade.
Sobre o caso em exame, segundo o Estatuto da OAB, assinale a
afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">A procuração pode ser outorgada por Rafael apenas em nome da
sociedade e faculta a qualquer de suas integrantes a elaboração da
inicial, que poderá requerer que as futuras intimações sejam feitas em
seu nome, em nome da sociedade ou em nome das demais integrantes.
</item><item letter="B" correct="false">A procuração pode ser outorgada por Rafael apenas em nome da
sociedade e faculta a qualquer de suas integrantes a elaboração da
inicial, que poderá requerer que as futuras intimações sejam feitas
apenas em seu nome ou em nome da sociedade, mas não em nome das demais
integrantes.
</item><item letter="C" correct="true">A procuração deve ser outorgada por Rafael individualmente
às advogadas e indicar a sociedade de MNP, podendo Marcela requerer
que as futuras intimações sejam feitas em seu nome, em nome da
sociedade ou em nome das demais outorgadas.
</item><item letter="D" correct="false">A procuração deve ser outorgada por Rafael individualmente às
advogadas e indicar a sociedade de MNP, podendo Marcela requerer que
as futuras intimações sejam feitas em seu nome ou em nome das demais
outorgadas, mas não em nome da sociedade.
</item></question><question number="8" valid="true" area="ETHICS"><statement>Luciana e Antônio são advogados que, embora não tenham constituído
sociedade, atuam em conjunto em algumas causas, por meio de
substabelecimentos conferidos reciprocamente. Em regra, acordam
informalmente a divisão do trabalho e dos honorários.
Todavia, após obterem sucesso em caso de valor vultoso, não chegaram a
um consenso acerca da partilha dos honorários, pois cada um entendeu
que sua participação foi preponderante. Assim, decidiram submeter a
questão à Ordem dos Advogados.
Nesse caso,
</statement><item letter="A" correct="false">havendo divergência, a partilha dos honorários entre Luciana e
Antônio deve ser feita atribuindo-se metade a cada um, pois quando não
há prévio acordo é irrelevante a participação de cada um no processo.
</item><item letter="B" correct="true">compete ao Tribunal de Ética e Disciplina atuar como
mediador na partilha de honorários, podendo indicar mediador que
contribua no sentido de que a distribuição se faça proporcionalmente à
atuação de cada um no processo.
</item><item letter="C" correct="false">compete ao juiz da causa em que houve a condenação em honorários
especificar o percentual ou o quanto é devido a cada um dos patronos,
de modo que a distribuição se faça proporcionalmente à atuação de cada
um no processo.
</item><item letter="D" correct="false">compete à Caixa de Assistência aos Advogados atuar como mediadora
na partilha de honorários, podendo indicar mediador que contribua no
sentido de que a distribuição se faça proporcionalmente à atuação de
cada um no processo.
</item></question><question number="9" valid="true" area="ETHICS"><statement>Pedro é advogado empregado da sociedade empresária FJ. Em reclamação
trabalhista proposta por Tiago em face da FJ, é designada audiência
para data na qual os demais empregados da empresa estarão em outro
Estado, participando de um congresso.
Assim, no dia da audiência designada, Pedro se apresenta como preposto
da reclamada, na condição de empregado da empresa, e advogado com
procuração para patrocinar a causa.
Nesse contexto,
</statement><item letter="A" correct="false">Pedro pode funcionar no mesmo processo, simultaneamente, como
patrono e preposto do empregador, em qualquer hipótese.
</item><item letter="B" correct="false">Pedro pode funcionar no mesmo processo, simultaneamente, como
patrono e preposto do empregador, pois não há outro empregado
disponível na data da audiência.
</item><item letter="C" correct="false">Pedro pode funcionar no mesmo processo, simultaneamente, como
patrono e preposto do empregador, em qualquer hipótese, desde que essa
circunstância seja previamente comunicada ao juízo e ao reclamante.
</item><item letter="D" correct="true">Pedro não pode funcionar no mesmo processo,
simultaneamente, como patrono e preposto do empregador ou cliente.
</item></question><question number="10" valid="true" area="ETHICS"><statement>A advogada Kátia exerce, de forma eventual e voluntária, a advocacia
pro bono em favor de certa instituição social, a qual possui
personalidade jurídica como associação, bem como de pessoas físicas
economicamente hipossuficientes.
Em razão dessa prática, sempre que pode, Kátia faz menção pública à
sua atuação pro bono, por entender que isto revela correição de
caráter e gera boa publicidade de seus serviços como advogada, para
obtenção de clientes em sua atuação remunerada.
Considerando as informações acima, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">Kátia comete infração ética porque a advocacia pro bono não pode
ser destinada a pessoas jurídicas, sob pena de caracterização de
aviltamento de honorários.  Kátia também comete infração ética ao
divulgar sua atuação pro bono como instrumento de publicidade para
obtenção de clientela.
</item><item letter="B" correct="true">Kátia comete infração ética, ao divulgar sua atuação pro
bono como instrumento de publicidade para obtenção de
clientela. Quanto à atuação pro bono em favor de pessoas jurídicas,
inexiste vedação.
</item><item letter="C" correct="false">Kátia comete infração ética porque a advocacia pro bono não pode
ser destinada a pessoas jurídicas, sob pena de caracterização de
aviltamento de honorários.  Quanto à divulgação de seus serviços pro
bono para obtenção de clientela, inexiste vedação.
</item><item letter="D" correct="false">A situação narrada não revela infração ética. Inexistem óbices à
divulgação por Kátia de seus serviços pro bono para obtenção de
clientela, bem como à atuação pro bono em favor de pessoas jurídicas.
</item></question></OAB-exam>
