<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<OAB-exam year="2010" edition="02"><question number="81" valid="true" area="ETHICS"><statement>Renato, advogado em início de carreira, é contactado para defender
os interesses de Rodrigo que está detido em cadeia pública. Dirige-se 
ao local onde seu cliente está retido e busca informações sobre
sua situação, recebendo como resposta do servidor público que
estava de plantão que os autos do inquérito estariam conclusos com
a autoridade policial e, por isso, indisponíveis para consulta e que
deveria o advogado retornar quando a autoridade tivesse liberado
os autos para realização de diligências.
À luz das normas aplicáveis,
</statement><item letter="A" correct="false">o advogado, diante do seu dever de urbanidade, deve aguardar
os atos cabíveis da autoridade policial.
</item><item letter="B" correct="false">o acesso aos autos, no caso, depende de procuração e de prévia
autorização da autoridade policial.
</item><item letter="C" correct="false">no caso de réu preso, somente com autorização do juiz pode o
advogado acessar os autos do inquérito policial.
</item><item letter="D" correct="true">o acesso aos autos de inquérito policial é direito do advogado,
mesmo sem procuração ou conclusos à autoridade policial.
</item></question><question number="82" valid="true" area="ETHICS"><statement>Mauro, advogado com larga experiência profissional, resolve
contratar com emissora de televisão, um novo programa, incluído
na grade normal de horários da empresa, cujo titulo é “o Advogado
na TV”, com o fito de proporcionar informações sobre a carreira, os
seus percalços, suas angústias, alegrias e comprovar a possibilidade
de sucesso profissional.
No curso do programa, inclui referência às causas ganhas, bem
como àquelas ainda em curso e que podem ter repercussão no meio
jurídico, todas essas vinculadas ao seu escritório de advocacia.
Consoante as normas aplicáveis, é correto afirmar que:
</statement><item letter="A" correct="false">a participação em programa televisivo está vedada aos
advogados.
</item><item letter="B" correct="false">a publicidade, como narrada, é compatível com as normas do
Código de Ética.
</item><item letter="C" correct="true">o advogado, no caso, deveria se limitar ao aspecto educacional
e instrutivo da atividade profissional.
</item><item letter="D" correct="false">programas televisivos são franqueados aos advogados, inclusive
para realizar propaganda dos seus escritórios.
</item></question><question number="83" valid="true" area="ETHICS"><statement>Fábio, advogado com mais de dez anos de efetiva atividade, obtém
a indicação da OAB para concorrer pelo quinto constitucional à vaga
reservada no âmbito de Tribunal de Justiça.
No curso do processo também obtém a indicação do Tribunal e vem
a ser nomeado pelo Governador do Estado, ingressando nos quadros
do Poder Judiciário. Diante disso, à luz das normas estatutárias
ocorrerá:
</statement><item letter="A" correct="true">o cancelamento da inscrição como advogado.
</item><item letter="B" correct="false">a suspensão até que cesse a incompatibilidade.
</item><item letter="C" correct="false">o licenciamento do profissional.
</item><item letter="D" correct="false">a passagem para a reserva do quadro de advogados.
</item></question><question number="84" valid="true" area="ETHICS"><statement>João Vítor e Ana Beatriz, ambos advogados, contraem núpcias,
mantendo o estado de casados por longos anos. Paralelamente,
também mantêm sociedade em escritório de advocacia. Por motivos
vários, passam a ter seguidas altercações, com acusações mútuas de
descumprimento dos deveres conjugais.
Ana Beatriz, revoltada com as acusações desfechadas por João Vítor,
requer que a OAB promova sessão de desagravo, uma vez que sua
honra foi atingida por seu marido, em discussões conjugais.
À luz das normas estatutárias,
</statement><item letter="A" correct="true">nenhum ato poderá ser realizado pela OAB, tendo em vista que as
ofensas não ocorreram no exercício da profissão de advogado.
</item><item letter="B" correct="false">o ato de desagravo depende somente da qualidade de
advogado do ofendido.
</item><item letter="C" correct="false">sendo o ofensor advogado, o desagravo é permiti do pelo
estatuto.
</item><item letter="D" correct="false">o desagravo poderá ocorrer privadamente.
</item></question><question number="85" valid="true" area="ETHICS"><statement>Francisco, advogado, dirige-se, com seu cliente, para participar de
audiência em questão cível, designada para a colheita de provas e
depoimento pessoal. O ato fora designado para iniciar às 13 horas.
Como é de praxe, adentraram o recinto forense com meia hora de
antecedência, sendo comunicados pelo Oficial de Justiça que a pauta
de audiências continha dez eventos e que a primeira havia iniciado
às dez horas, já caracterizado um atraso de uma hora, desde a
audiência inaugural.
A autoridade judicial encontrava-se presente no foro desde as nove
horas da manhã, para despachos em geral, tendo iniciado a primeira
audiência no horário aprazado. Após duas horas de atraso, Francisco
informou, por escrito, ao Chefe do Cartório Judicial, que, diante do
ocorrido, ele e seu cliente estariam se retirando do recinto.
Diante do narrado, à luz das normas estatutárias
</statement><item letter="A" correct="false">qualquer atraso superior a uma hora justifica a retirada do
recinto, pelo advogado.
</item><item letter="B" correct="false">o advogado deveria, no caso narrado, peticionar ao Magistrado
e retirar-se do recinto.
</item><item letter="C" correct="true">o atraso que justifica a retirada do advogado está condicionado
à ausência da autoridade judicial no evento.
</item><item letter="D" correct="false">meros atrasos da autoridade judicial não permitem a retirada
do advogado do recinto.
</item></question><question number="86" valid="true" area="ETHICS"><statement>Dentre as sanções cabíveis no processo disciplinar realizado pela
OAB no concernente aos advogados estão a censura, a suspensão,
a exclusão e a multa.
Dentre as circunstâncias atenuantes para a aplicação do ato
sancionatório, encontra-se, consoante o Estatuto,
</statement><item letter="A" correct="true">exercício assíduo e proficiente em mandato realizado na OAB.
</item><item letter="B" correct="false">ser reincidente em faltas da mesma natureza.
</item><item letter="C" correct="false">prestação de serviços à advocacia, mesmo irrelevantes.
</item><item letter="D" correct="false">ter sido o ato cometi do contra outro integrante de carreira
jurídica.
</item></question><question number="87" valid="true" area="ETHICS"><statement>Eduardo, advogado, é contratado para defender os interesses de
Otávio, próspero fazendeiro, em diversas ações, de natureza civil,
empresarial, criminal, bem como em processos administrativos que
tramitam em numerosos órgãos públicos.
Antes de realizar os atos próprios da profissão, apresenta ao cliente
os termos de contrato de honorários, que divide em valores fixos,
acrescidos dos decorrentes da eventual sucumbência existente nos
processos judiciais.
À luz das normas aplicáveis,
</statement><item letter="A" correct="false">os honorários sucumbenciais e os contratados são naturalmente
excludentes, devendo o profissional optar por um deles.
</item><item letter="B" correct="false">os honorários contratuais devem ser sempre em valor fixo.
</item><item letter="C" correct="true">os honorários de sucumbência podem, ao alvedrio das partes,
sofrer desconto dos honorários pactuados contratualmente.
</item><item letter="D" correct="false">os honorários sucumbenciais acrescidos dos honorários
contratuais podem superar o benefício econômico obtido pelo
cliente.
</item></question><question number="88" valid="true" area="ETHICS"><statement>Caio, advogado, inscrito na OAB-SP, após aprovação em concorrido
Exame de Ordem, atua em diversos ramos do Direito. Um dos seus
clientes possui causa em curso perante a Comarca de Tombos/MG,
tendo o profissional comparecido à sede do Juízo para praticar ato
em prol do seu constituinte. Estando no local, foi surpreendido por
designação do Juiz Titular da Comarca para representar Tício, pessoa
de parcos recursos financeiros, diante da ausência de Defensor
Público designado para prestar serviços no local, por falta de efetivo
sufi ciente de profissionais. Não tendo argumentos para recusar o
encargo, Caio participou do ato.
Diante desse quadro
</statement><item letter="A" correct="false">o ato deveria ter sido adiado diante da exclusividade da atuação
da Defensoria Pública.
</item><item letter="B" correct="false">o advogado deveria ter recusado o encargo, mesmo sem
justificativa plausível.
</item><item letter="C" correct="true">a recusa nesses casos poderá ocorrer, com justo motivo.
</item><item letter="D" correct="false">a recusa poderia ocorrer diante da ausência de sanção
disciplinar.
</item></question><question number="89" valid="true" area="ETHICS"><statement>Michel, Philippe e Lígia, bacharéis em Direito recém-formados e
colegas de bancos universitários, comprometem-se a empreender a
atividade advocatícia de forma conjunta logo após a aprovação no
Exame de Ordem. Para gáudio dos bacharéis, todos são aprovados no
certame e obtém sua inscrição no Quadro de Advogados da OAB.
Assim, alugam sala compatível em local próximo ao prédio do Fórum
do município onde pretendem exercer sua nobre função. De início, as
causas são individuais, por indicação de amigos e parentes. Logo, no
entanto, diante do sucesso profissional alcançado, são contactados
por sociedades empresárias ansiosas pela prestação de serviços
profissionais advocatícios de qualidade. Uma exigência, no entanto,
é realizada: a prestação deve ocorrer por meio de sociedade de
advogados.
No concernente ao tema, à luz das normas aplicáveis
</statement><item letter="A" correct="false">a sociedade de advogados é de natureza empresarial.
</item><item letter="B" correct="false">os advogados sócios da sociedade de advogados respondem
limitadamente por danos causados aos clientes.
</item><item letter="C" correct="true">o registro da sociedade de advogados é realizado no Conselho
Seccional da OAB onde a mesma mantiver sede.
</item><item letter="D" correct="false">não é possível associação com advogados, sem vínculo de
emprego, para participação nos resultados.
</item></question><question number="90" valid="true" area="ETHICS"><statement>Joel é experiente advogado, inscrito há muitos anos nos quadros
da OAB. Em atividade profissional, comparece à sessão de tribunal
com o fito de sustentar, oralmente, recurso apresentado em prol
de determinado cliente. Iniciada a sessão de julgamento, após a
leitura do relatório, pelo magistrado designado para tal função no
processo, dirige-se à tribuna e, regularmente, apresenta sua defesa
oral. No curso do julgamento há menção, pelo Relator de data e fl s.
constantes dos autos processuais que se revelam incorretas.
No concernente ao tema, à luz das normas estatutárias, o advogado
</statement><item letter="A" correct="false">deve aguardar o final do julgamento, com a proclamação do
resultado, para apresentar questão de ordem.
</item><item letter="B" correct="true">poderá usar a palavra, pela ordem, para esclarecer questão de
fato, que influencie o julgamento.
</item><item letter="C" correct="false">não possui instrumento hábil para interromper o julgamento.
</item><item letter="D" correct="false">após o final do julgamento deverá, mediante nova sustentação
oral, indicar os erros cometi dos.
</item></question></OAB-exam>
