<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<OAB-exam year="2012" edition="08"><question number="1" valid="true" area="ETHICS"><statement>Paulo, bacharel em Direito, exerceu relevantes cargos no
Poder Executivo das três esferas de Governo, adquirindo
profundo conhecimento sobre as atividades internas da
Administração Pública. Após aposentar-se, sem requerer
inscrição nos quadros da OAB, estabelece serviço de
consultoria jurídica, tendo angariado vários clientes desde o
período da inauguração da sua atividade.
De acordo com o narrado e observadas as normas
estatutárias, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">Dentre as atividades privativas do advogado incluem-se a
postulação judicial e a assessoria jurídica, mas não a
consultoria.
</item><item letter="B" correct="false">O bacharel em Direito aposentado não tem vedado
qualquer prática de atividade jurídica, mesmo não inscrito
nos quadros da OAB.
</item><item letter="C" correct="true">O advogado atua na atividade judicial pugnando pela
defesa dos interesses dos seus clientes e na consultoria
jurídica.
</item><item letter="D" correct="false">As atividades privativas do advogado incluem a assessoria
jurídica, a direção jurídica e a atuação nos Juizados
Especiais.
</item></question><question number="2" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado “Y”, recém formado, diante da dificuldade em
conseguir clientes, passa a distribuir panfletos em locais
próximos aos fóruns da cidade onde reside, oferecendo seus
serviços profissionais. Nos panfletos distribuídos por “Y”
constam informações acerca da sua especialização técnico-científica,
localização e telefones do seu escritório. Por outro
lado, “Y” instalou placa na porta de seu escritório, na qual fez
constar os valores cobrados por seus serviços profissionais,
fixados, aliás, em patamares inferiores àqueles estipulados
pela tabela de honorários da OAB.
Quanto à conduta de “Y”, assinale a afirmativa incorreta.
</statement><item letter="A" correct="false">“Y” incorre em infração disciplinar, consistente na
captação irregular de causas, ao distribuir panfletos ao
público oferecendo seus serviços como advogado.
</item><item letter="B" correct="false">“Y” viola dispositivo do Código de Ética e Disciplina da
OAB, ao fixar honorários em valores inferiores aos
estipulados na tabela de honorários da OAB.
</item><item letter="C" correct="true">“Y” pode distribuir panfletos ao público, oferecendo seus
serviços profissionais, desde que neles não conste sua
especialização técnico-científica.
</item><item letter="D" correct="false">“Y” viola dispositivo do Código de Ética e Disciplina da
OAB, ao fazer constar de sua placa referências aos valores
cobrados por seus serviços profissionais.
</item></question><question number="3" valid="true" area="ETHICS"><statement>João, advogado inscrito há muitos anos na OAB, decide
candidatar-se, pelo quinto constitucional, ao cargo de Juiz do
Tribunal Regional Federal. Em razão dessa iniciativa, é
submetido a exame curricular e sabatina perante o Conselho
Federal da OAB. Após longo processo avaliatório, vem a ser
escolhido para integrar a lista sêxtupla a ser remetida ao
Tribunal Regional Federal.
Diante dessa narrativa, à luz da legislação aplicável aos
advogados, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">O advogado, ao ser incluído em lista sêxtupla para
integrar os quadros de tribunal, deve requerer licença
para tratamento de questões particulares.
</item><item letter="B" correct="true">O advogado que integra lista sêxtupla ou tríplice para
ingresso pelo quinto constitucional pode continuar
exercendo livremente suas atividades.
</item><item letter="C" correct="false">O advogado que integra lista sêxtupla ou tríplice passa a
ser considerado incompatibilizado para o exercício da
advocacia.
</item><item letter="D" correct="false">O advogado que pretende ingressar na magistratura pelo
quinto constitucional passa a ser considerado impedido
ao compor lista sêxtupla.
</item></question><question number="4" valid="true" area="ETHICS"><statement>José, general de brigada, entusiasmado com a opção do seu
filho pelo curso de Direito, resolve acompanhá-lo nos estudos.
Presta exame vestibular e matricula-se em outra instituição de
ensino, também no curso de Direito. Ambos alcançam o
período letivo em que há necessidade de realizar o estágio
forense.
José, desejando acompanhar seu filho nas atividades forenses
nas horas de folga, vez que continua na ativa, agora como
General de Divisão, requer o seu ingresso no quadro de
estagiários da OAB.
A partir do caso apresentado, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">Militar não pode, enquanto permanecer na ativa,
inscrever-se no quadro de advogados, mas se permite a
ele a inscrição no quadro de estagiários.
</item><item letter="B" correct="true">Militar não pode, enquanto na ativa, obter inscrição no
quadro de advogados nem no quadro de estagiários.
</item><item letter="C" correct="false">Militar da ativa pode atuar na Justiça Militar
especializada, porque se inscreve no quadro especial de
estagiários.
</item><item letter="D" correct="false">Militar de alta patente pode obter inscrição tanto no
quadro de estagiários como no de advogados, mediante
permissão especial do Presidente da OAB.
</item></question><question number="5" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado “X”, regularmente constituído pelo seu cliente
“Z”, retira os autos de cartório para realizar peça defensiva
dos interesses do seu cliente. Os autos permanecem no
escritório profissional de “X”. Um incêndio no prédio em que
se localiza o escritório destruiu numerosos documentos,
inclusive os autos referidos. Com base no ocorrido, “X”
comunica o fato ao Juízo e ao seu cliente.
Diante dessa narrativa, à luz da legislação aplicável aos
advogados, assinale a afirmativa correta.
</statement><item letter="A" correct="false">O extravio de autos é caracterizado como infração, com
pena de suspensão.
</item><item letter="B" correct="false">O advogado deverá receber pena de advertência, por não
prever o incêndio.
</item><item letter="C" correct="true">O extravio de autos deve ser doloso ou culposo, para ser
punível disciplinarmente.
</item><item letter="D" correct="false">O extravio de autos seria punível, caso fosse recebido em
confiança.
</item></question><question number="6" valid="true" area="ETHICS"><statement>João postulou, por meio de representação de advogado, ação
condenatória em face da sociedade Cacos e Cacos Ltda.,
obtendo sentença favorável, condenando a ré ao pagamento
da quantia de R$ 100.000,00 (cem mil reais), acrescida de R$
15.000,00 (quinze mil reais) de honorários advocatícios. Após
o trânsito em julgado da decisão judicial, João e seu advogado
Pedro são cientificados de que a sociedade está falida,
devendo os seus créditos sofrer procedimento de habilitação.
Nesse caso, a natureza dos créditos correspondentes a
honorários advocatícios, nos termos do Estatuto, é
considerada como
</statement><item letter="A" correct="false">quirografária.
</item><item letter="B" correct="false">real.
</item><item letter="C" correct="true">privilegiada.
</item><item letter="D" correct="false">natural.
</item></question><question number="7" valid="true" area="ETHICS"><statement>João é contratado para propor ação de cobrança pela
sociedade M e P Ltda., em face da sociedade C e L Ltda., sendo
o valor da causa, correspondente ao débito, de R$ 200.000,00
(duzentos mil reais). Após iniciada a ação, mas antes do ato
citatório, a sociedade autora vem a desistir da mesma. Houve
contrato de honorários subscrito pelas partes aventando que,
nesse caso, seriam devidos honorários fixos de R$ 10.000,00
(dez mil reais). A sociedade notificada regularmente não
pagou os honorários contratuais.
Nesse caso, o prazo para a prescrição da ação de cobrança de
honorários passa a contar da data
</statement><item letter="A" correct="false">do trânsito em julgado da decisão judicial.
</item><item letter="B" correct="true">da desistência judicial formulada.
</item><item letter="C" correct="false">do término do mandato judicial.
</item><item letter="D" correct="false">da ultimação do serviço judicial.
</item></question><question number="8" valid="true" area="ETHICS"><statement>Osvaldo é vereador do município “K” e ocupa cargo vinculado
à Mesa da Câmara de Vereadores. Necessitando propor ação
cominatória em face do seu vizinho Marcos, e sendo
advogado, apresenta-se em Juízo postulando em causa
própria.
Nos termos das normas estatutárias, assinale a afirmativa
correta.
</statement><item letter="A" correct="false">A função de membro do Poder Legislativo impede o
advogado de atuar, mesmo em causa própria.
</item><item letter="B" correct="true">A eleição para a Mesa Diretora do Poder Legislativo
impede o advogado de atuar, gerando uma
incompatibilidade.
</item><item letter="C" correct="false">O mandato de vereador não se inclui dentre as situações
de incompatibilidade, ocupe ou não cargo na Mesa
Diretora.
</item><item letter="D" correct="false">As incompatibilidades dos membros do Poder Legislativo
estão circunscritas aos integrantes do Senado e da
Câmara dos Deputados Federal.
</item></question><question number="9" valid="true" area="ETHICS"><statement>Além de advogado, João é professor da Universidade pública
“M”, com natureza de autarquia, onde exerce as funções de
coordenador acadêmico da graduação do Curso de Direito.
Diante do prestígio acumulado, o seu escritório de advocacia
vem a ter renome, atuando em diversas causas nas comarcas
de influência da universidade.
Essas circunstâncias indicam que o cargo ocupado pelo
advogado seria um caso
</statement><item letter="A" correct="false">abrangido pelas normas que criam regras de
incompatibilidade para administradores públicos.
</item><item letter="B" correct="false">não previsto, vez que a atuação como dirigente de
entidade pública é irrelevante para o sistema de
incompatibilidades.
</item><item letter="C" correct="true">excepcionado diante da característica que o vincularia ao
magistério jurídico.
</item><item letter="D" correct="false">incluído no rol de incompatibilidades por não permitir que
o advogado exerça cargo administrativo nas universidades
públicas.
</item></question><question number="10" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Rubem, em causa em que patrocina os interesses
da sociedade Só Fácil Ltda., cita fatos delituosos, por escrito,
contra a honra do réu, sem autorização do seu cliente. Dias
depois, é surpreendido com ação criminal em virtude dos
fatos apresentados no processo judicial.
A descrição acima amolda-se à seguinte infração disciplinar:
</statement><item letter="A" correct="false">locupletar-se, por qualquer forma, à custa do cliente ou
da parte adversa, por si ou interposta pessoa.
</item><item letter="B" correct="false">incidir em erros reiterados que evidenciem inépcia
profissional.
</item><item letter="C" correct="false">prestar concurso a cliente ou a terceiro para realização de
ato contrário à lei ou destinado a fraudá-la.
</item><item letter="D" correct="true">fazer, em nome do constituinte, sem autorização escrita
deste, imputação a terceiro de fato definido como crime.
</item></question><question number="11" valid="true" area="ETHICS"><statement>Pedro, advogado regularmente inscrito nos quadros da OAB,
após regular processo administrativo disciplinar, é apenado
com a sanção de exclusão por ter sido condenado pela prática
de crimes contra o patrimônio, tendo a decisão judicial
transitada em julgado. Após cumprir a pena e tendo sido a
mesma julgada extinta pelo Juízo competente, apresenta
requerimento de retorno à OAB.
Nos termos do Estatuto, deve o requerente
</statement><item letter="A" correct="false">apresentar a documentação prevista para inscrição
inaugural no quadro de advogados, além de submeter-se
a novo Exame de Ordem.
</item><item letter="B" correct="false">requerer a restauração da sua inscrição anterior com os
documentos previstos para a inscrição inaugural, sem
submissão a novo Exame de Ordem.
</item><item letter="C" correct="false">indicar provas para a inscrição nos quadros da OAB que
comprovem a sua capacidade civil apta a permitir o
retorno, e os documentos para inscrição inaugural.
</item><item letter="D" correct="true">comprovar a sua reabilitação e apresentar os documentos
relacionados à idoneidade moral.
</item></question><question number="12" valid="true" area="ETHICS"><statement>As alternativas a seguir apresentam algumas das
competências do Conselho Federal da Ordem dos Advogados
do Brasil, à exceção de uma. Assinale-a.
</statement><item letter="A" correct="false">Representar, em juízo ou fora dele, os interesses coletivos
dos advogados.
</item><item letter="B" correct="false">Velar pela dignidade, independência, prerrogativas e
valorização da advocacia.
</item><item letter="C" correct="true">Representar, sem exclusividade, os advogados brasileiros
nos órgãos e eventos internacionais da advocacia.
</item><item letter="D" correct="false">Editar e alterar o Regulamento Geral, o Código de Ética e
Disciplina, e os Provimentos que julgar necessários.
</item></question></OAB-exam>
