<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<OAB-exam year="2012" edition="07"><question number="1" valid="true" area="ETHICS"><statement>Lara é sócia de determinada sociedade de advogados com sede no Rio de
Janeiro e filial em São Paulo. Foi convidada a integrar,
cumulativamente e também como sócia, os quadros de outra sociedade de
advogados, esta com sede em São Paulo e sem filiais. Aceitou o convite
e rapidamente providenciou sua inscrição suplementar na OAB/SP, tendo
em vista que passaria a exercer habitualmente a profissão nesse
estado.
</statement><item letter="A" correct="false">Lara agiu corretamente, pois, considerando-se que passaria a atuar
em mais do que cinco causas por ano em São Paulo, era necessário que
promovesse sua inscrição suplementar nesse estado.
</item><item letter="B" correct="true">Lara não agiu corretamente, pois é vedado ao advogado
integrar mais de uma sociedade de advogados com sede ou filial na
mesma área territorial do respectivo Conselho Seccional.
</item><item letter="C" correct="false">Lara não agiu corretamente, pois é vedado ao advogado integrar mais
de uma sociedade de advogados dentro do território nacional.
</item><item letter="D" correct="false">Lara agiu corretamente e sequer era necessário que promovesse sua
inscrição suplementar, pois passaria a exercer a profissão em São
Paulo na qualidade de sócia e não de advogada empregada da sociedade
em questão.
</item></question><question number="2" valid="true" area="ETHICS"><statement>Determinado advogado, valendo-se dos poderes para receber, que lhe
foram outorgados pelo autor de certa demanda, promove o levantamento
da quantia depositada pelo réu e não presta contas ao seu cliente,
apropriando-se dos valores recebidos. Por tal infração disciplinar,
qual a sanção prevista no Estatuto da Advocacia e da OAB?
</statement><item letter="A" correct="false">Censura, com possibilidade de conversão em advertência, caso o
advogado infrator preste contas ao seu cliente antes do fim do
processo disciplinar instaurado na OAB.
</item><item letter="B" correct="true">Suspensão pelo prazo de 30 (trinta) dias a 12 (doze) meses,
perdurando a suspensão até que o advogado satisfaça integralmente a
dívida.
</item><item letter="C" correct="false">Suspensão pelo prazo máximo de 30 (trinta) dias.
</item><item letter="D" correct="false">Exclusão.
</item></question><question number="3" valid="true" area="ETHICS"><statement>Aparecida, advogada da autora no âmbito de determinada ação
indenizatória, bastante irritada com o conteúdo de sentença que julgou
improcedente o pedido formulado, apresenta recurso de apelação em
cujas razões afirma que o magistrado é burro e ignora as leis
aplicáveis ao caso em exame. Disse ainda que tal sentença não poderia
ter outra explicação, senão o fato de o magistrado ter recebido
vantagem pecuniária da outra parte. A respeito da conduta de
Aparecida, é correto afirmar:
</statement><item letter="A" correct="false">Aparecida não praticou crime nem conduta antiética, pois fez tais
afirmações no exercício da profissão, devendo atuar sem receio de
desagradar ao magistrado.
</item><item letter="B" correct="false">Aparecida praticou o crime de injúria, ao afirmar que o magistrado
é burro e ignora as leis aplicáveis ao caso e o de calúnia, quando
afirmou que o magistrado prolatara a sentença em questão por ter
recebido dinheiro da outra parte. Além disso, por todas as ofensas
irrogadas, violou dispositivo do Código de Ética e Disciplina da OAB,
que impõe ao advogado o dever de urbanidade.
</item><item letter="C" correct="false">Aparecida violou apenas dispositivo do Código de Ética e Disciplina
da OAB, por desrespeitar o dever de urbanidade, mas não praticou
crime, uma vez que tem imunidade profissional, não constituindo
injúria, difamação ou calúnia puníveis qualquer manifestação de sua
parte, no exercício de sua atividade, em juízo ou fora dele.
</item><item letter="D" correct="true">Aparecida violou dispositivo do Código de Ética e
Disciplina da OAB, por desrespeitar o dever de urbanidade e praticou o
crime de calúnia ao afirmar que o magistrado prolatara a sentença em
questão por ter recebido dinheiro da outra parte.  Não praticou crime
quando afirmou que o magistrado é burro e ignora as leis aplicáveis ao
caso, pois tem imunidade profissional, não constituindo injúria
punível qualquer manifestação de sua parte, no exercício de sua
atividade, em juízo ou fora dele.
</item></question><question number="4" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado João apresentou petição em determinada Vara Cível, pela
qual fazia juntar o contrato de honorários celebrado com seu cliente
para aquela causa, bem como requeria a expedição de mandado de
pagamento em seu nome, a fim de receber seus honorários diretamente,
por dedução da quantia a ser recebida por seu constituinte. Sobre a
hipótese e à luz do que dispõe o Estatuto da Advocacia e da OAB,
assinale a alternativa correta:
</statement><item letter="A" correct="true">O advogado tem direito à expedição de mandado de pagamento
em seu nome, para que receba diretamente seus honorários, por dedução
da quantia a ser recebida pelo constituinte, devendo, para tanto,
fazer juntar aos autos o contrato de honorários.
</item><item letter="B" correct="false">O advogado tem direito à expedição de mandado de pagamento em seu
nome, para que receba diretamente seus honorários, por dedução da
quantia a ser recebida pelo constituinte, devendo, para tanto, fazer
juntar aos autos o contrato de honorários, bem como declaração
expressa de seu constituinte anuindo com a realização do pagamento
diretamente ao advogado.
</item><item letter="C" correct="false">O advogado não tem direito à expedição de mandado de pagamento em
seu nome, para que receba diretamente seus honorários, por dedução da
quantia a ser recebida pelo constituinte, mas o magistrado pode assim
determinar, caso entenda conveniente.
</item><item letter="D" correct="false">O advogado não tem direito, em hipótese alguma, à expedição de
mandado de pagamento em seu nome, para que receba diretamente seus
honorários, por dedução da quantia a ser recebida pelo constituinte.
Mandados de pagamento, incluindo-se aqueles referentes aos honorários
do advogado, são sempre expedidos em nome da parte.
</item></question><question number="5" valid="true" area="ETHICS"><statement>Mévio é advogado, especializado em causas cíveis, exercendo a
profissão por longos anos, tendo sobressaído na defesa dos seus
clientes e percebendo, como remuneração, os seus honorários. Sendo
figura conhecida no município, onde exerce a profissão e possui
domicílio, é convidado a ministrar palestra em estabelecimentos de
ensino, divulgando a atuação do advogado e sua posição na sociedade.
Um dos aspectos abordados está relacionado à atividade do advogado
como indispensável à administração da justiça. Nesses limites,
consoante as normas estatutárias, é correto afirmar que
</statement><item letter="A" correct="false">o advogado exerce função pública.
</item><item letter="B" correct="true">exerce ministério privado, exercendo função social.
</item><item letter="C" correct="false">atua na defesa de interesses patrimoniais privados, com função
pública.
</item><item letter="D" correct="false">no seu ministério privado, deixa de exercer função social.
</item></question><question number="6" valid="true" area="ETHICS"><statement>O escritório Alpha, Beta e Gama Advogados Associados, especializado em
advocacia criminal, foi alvo de medida cautelar de busca em apreensão,
determinada por juiz criminal, no âmbito de ação penal em que diversos
clientes do escritório figuravam como acusados.  O magistrado
fundamentou a decisão de deferimento da medida de busca e apreensão
apontando a gravidade dos crimes atribuídos pelo Ministério Público
aos acusados, clientes do escritório em questão, bem como a
impossibilidade de obtenção, por outros meios, de prova dos crimes por
eles praticados. Considerando o que dispõem as normas aplicáveis à
hipótese, assinale a alternativa correta:
</statement><item letter="A" correct="false">A inviolabilidade de escritórios de advocacia é absoluta, sendo
ilegal e inconstitucional, em qualquer hipótese, a realização de
medida de busca e apreensão em seu interior.
</item><item letter="B" correct="false">A inviolabilidade de escritórios de advocacia é relativa,
podendo-se determinar medida de busca e apreensão em seu interior
quando houver certeza de que serão encontradas provas do crime
praticado pelo cliente do advogado que ali trabalhe.
</item><item letter="C" correct="true">A inviolabilidade de escritórios de advocacia é relativa,
podendo-se determinar medida de busca e apreensão em seu interior
quando houver indícios de autoria e materialidade da prática de crime
por parte de advogado que ali trabalhe, sendo, no entanto vedada a
utilização de documentos pertencentes a clientes do advogado
investigado, quando os mesmos não estejam, por sua vez, sob formal
investigação.
</item><item letter="D" correct="false">A inviolabilidade de escritórios de advocacia é relativa,
podendo-se determinar medida de busca e apreensão em seu interior
quando houver indícios de autoria e materialidade da prática de crime
por parte de advogado que ali trabalhe. Neste caso, a garantia da
inviolabilidade resta absolutamente afastada, não havendo limites para
a realização da medida.
</item></question><question number="7" valid="true" area="ETHICS"><statement>Tício é advogado prestando serviços à Junta Comercial do Estado
Y. Exerce a atividade concomitantemente em escritório próprio, onde
atua em causas civis e empresariais.  Um dos seus clientes postula o
seu visto em atos constitutivos de pessoa jurídica que pretende
criar. Diante do narrado, à luz das normas do Regulamento Geral do
Estatuto da Advocacia e da OAB, assinale a alternativa correta:
</statement><item letter="A" correct="false">Sendo um cliente do escritório, é inerente à atividade da advocacia
o visto em atos constitutivos de pessoa jurídica.
</item><item letter="B" correct="true">Ao prestar serviços para Junta Comercial, surge impedimento
previsto no Regulamento Geral.
</item><item letter="C" correct="false">A análise do conteúdo dos atos constitutivos pode ser realizada
pelo advogado tanto no escritório quanto na Junta Comercial.
</item><item letter="D" correct="false">A atuação na Junta Comercial gera impedimento para ações judiciais,
mas não para vistos em atos constitutivos.
</item></question><question number="8" valid="true" area="ETHICS"><statement>Esculápio, advogado, deseja comprovar o exercício da atividade
advocatícia, pois inscreveu-se em processo seletivo para contratação
por empresa de grande porte, sendo esse um dos documentos essenciais
para o certame.  Diante do narrado, à luz das normas do Regulamento
Geral do Estatuto da Advocacia e da OAB, o efetivo exercício da
advocacia é comprovado pela participação anual mínima em
</statement><item letter="A" correct="false">seis petições iniciais civis.
</item><item letter="B" correct="false">três participações em audiências.
</item><item letter="C" correct="false">quatro peças defensivas gerais. 
</item><item letter="D" correct="true">cinco atos privativos de advogado.
</item></question><question number="9" valid="true" area="ETHICS"><statement>A multiplicidade de opções para atuação do advogado desenvolveu o ramo
da Advocacia Pública.  Assim, à luz das normas do Regulamento Geral do
Estatuto da Advocacia e da OAB, nela podem ser integrados o(a),
exceto:
</statement><item letter="A" correct="false">Advogado-Geral da União.
</item><item letter="B" correct="false">Defensor Público 
</item><item letter="C" correct="false">Advogado (Procurador) de Autarquia.
</item><item letter="D" correct="true">Advogado de Sociedade de Economia Mista. 
</item></question><question number="10" valid="true" area="ETHICS"><statement>Tício, advogado militante há longos anos, tem entrevero com o Juiz da
Comarca W que, em altos brados, afirma que o causídico é praticante de
chicanas e atos de má-fé processual, sendo conhecido como exímio
procrastinador da atividade processual, obstando o bom desenvolvimento
da Justiça. À luz das normas do Regulamento Geral do Estatuto da
Advocacia e da OAB, é correto afirmar:
</statement><item letter="A" correct="false">Tais atos permitem o agravo do advogado se houver requerimento
pessoal ao Presidente da Seccional.
</item><item letter="B" correct="false">Havendo requerimento de qualquer pessoa poderá ocorrer o desagravo
após decisão do Relator do processo.
</item><item letter="C" correct="true">O desagravo é público e promovido pelo Conselho competente
podendo ocorrer de ofício.
</item><item letter="D" correct="false">Caso constatado que a ofensa é decorrente do exercício da profissão
poderá ocorrer o arquivamento sumário.
</item></question><question number="11" valid="true" area="ETHICS"><statement>Nos termos das normas do Regulamento Geral do Estatuto da Advocacia e
da OAB, o Estágio Profissional de Advocacia é requisito para inscrição
no quadro de estagiários da OAB, sendo correto afirmar:
</statement><item letter="A" correct="false">É ministrado pela Seccional da OAB sem intervenção de entidade de
ensino superior.
</item><item letter="B" correct="true">Pode ser ofertado por instituição de ensino superior em
convênio com a OAB.
</item><item letter="C" correct="false">Deve ter carga horária mínima de 360 horas distribuídas em dois
anos de atividade.
</item><item letter="D" correct="false">Pode ocorrer a complementação de carga horária em escritórios sem
credenciamento junto à OAB.
</item></question><question number="12" valid="true" area="ETHICS"><statement>Nos termos do Regulamento Geral do Estatuto da Advocacia e da OAB
quanto à aquisição de patrimônio pela Ordem dos Advogados do Brasil,
revela-se correto afirmar que
</statement><item letter="A" correct="false">a alienação de bens é ato privativo do Presidente da Seccional da
OAB.
</item><item letter="B" correct="true">a aquisição de bens depende de aprovação da Diretoria da
OAB.
</item><item letter="C" correct="false">a oneração de bens é ato do Presidente do Conselho Federal.
</item><item letter="D" correct="false">a disposição sobre os bens móveis é atribuição do Presidente da
Seccional.
</item></question></OAB-exam>
