<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<OAB-exam year="2012" edition="06"><question number="1" valid="true" area="ETHICS"><statement>Mévio é advogado empregado de empresa de grande porte atuando como
diretor jurídico e tendo vários colegas vinculados à sua
direção. Instado por um dos diretores, escala um dos seus advogados
para atuar em processo judicial litigioso, no interesse de uma das
filhas do referido diretor. À luz das normas estatutárias, é correto
afirmar que
</statement><item letter="A" correct="false">a defesa dos interesses dos familiares dos dirigentes da empresa
está ínsita na atuação profissional do advogado empregado.
</item><item letter="B" correct="true">a atuação do advogado empregado nesses casos pode ocorrer
voluntariamente, sem relação com o seu emprego.
</item><item letter="C" correct="false">a relação de emprego retira do advogado sua independência
profissional, pois deve defender os interesses do patrão.
</item><item letter="D" correct="false">em casos de dedicação exclusiva, a jornada de trabalho máxima do
advogado será de quatro horas diárias e de vinte horas semanais.
</item></question><question number="2" valid="true" area="ETHICS"><statement>Terêncio, após intensa atividade advocatícia, é acometido por mal de
origem psiquiátrica, mas diagnosticado como passível de cura após
tratamento prolongado. Não podendo exercer os atos da vida civil,
apresenta requerimento à OAB. No concernente ao tema, à luz das normas
aplicáveis, é correto afirmar que é caso de
</statement><item letter="A" correct="false">cancelamento da inscrição como advogado.
</item><item letter="B" correct="false">impedimento ao exercício profissional, mantida a inscrição na OAB.
</item><item letter="C" correct="true">licença do exercício da atividade profissional.
</item><item letter="D" correct="false">penalidade de exclusão por doença.
</item></question><question number="3" valid="true" area="ETHICS"><statement>Mévio, advogado, é procurado por Eulâmpia, que realiza 
consulta sobre determinado tema jurídico. Alguns meses 
depois, o advogado recebe uma intimação para prestar 
depoimento como testemunha em processo no qual Eulâmpia 
é ré, pelos fatos relatados por ela em consulta profissional. No 
concernente ao tema, à luz das normas estatutárias, é correto 
afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">o advogado deve comparecer ao ato e prestar 
depoimento como testemunha dos fatos.  
</item><item letter="B" correct="true">é caso de recusa justificada ao depoimento por ter tido 
o advogado ciência dos fatos em virtude do exercício 
da profissão.  
</item><item letter="C" correct="false">a simples consulta jurídica não é privativa de 
advogado, equiparada a mero aconselhamento 
protocolar.  
</item><item letter="D" correct="false">o advogado poderá prestar o depoimento, mesmo 
contra sua vontade, desde que autorizado pelo cliente.  
</item></question><question number="4" valid="true" area="ETHICS"><statement>Após recebida representação disciplinar sem fundamentos, 
cabe ao relator designado pelo presidente do Conselho 
Seccional da OAB, à luz das normas aplicáveis, 
</statement><item letter="A" correct="false">arquivar o processo ato contínuo.  
</item><item letter="B" correct="true">propor ao presidente o arquivamento do processo.  
</item><item letter="C" correct="false">designar data para a defesa oral pelo advogado.  
</item><item letter="D" correct="false">julgar improcedente a representação.  
</item></question><question number="5" valid="true" area="ETHICS"><statement>Caio, próspero comerciante, contrata, para prestação de 
serviços profissionais de advocacia, Mévio, que se apresenta 
como advogado. O cliente outorga a devida procuração com 
poderes gerais para o foro. Usando o referido instrumento, 
ocorre a propositura de ação judicial em face de Trácio. Na 
contestação, o advogado do réu alega vício na representação, 
uma vez que Mévio não possui registro na OAB, consoante 
certidão que apresenta nos autos judiciais. Diante de tal 
circunstância, é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">os atos praticados pelo suposto advogado não 
ofendem qualquer dispositivo legal.  
</item><item letter="B" correct="false">verificada a ausência de inscrição profissional, deverá 
ser outorgado prazo para sua regularização.  
</item><item letter="C" correct="true">os atos praticados por Mévio são nulos, pois foram 
praticados por pessoa não inscrita na OAB.  
</item><item letter="D" correct="false">a declaração de nulidade dos atos processuais esgota o 
rol de atos sancionatórios.  
</item></question><question number="6" valid="true" area="ETHICS"><statement>Raul, advogado, é acusado, em processo disciplinar, de ter 
perdido prazos em diversos processos, de ter atuado contra 
os interesses dos seus clientes e de ter um número exagerado 
de indeferimento de petições iniciais, por ineptas, 
desconexas, com representações sucessivas à OAB.  
Em relação a tais circunstâncias, à luz das normas 
estatutárias, é correto afirmar que as condutas imputadas a 
Raul 
</statement><item letter="A" correct="false">não caracterizam infração disciplinar.  
</item><item letter="B" correct="false">são consideradas desvios processuais exclusivamente.  
</item><item letter="C" correct="false">demandam atuação da OAB no sentido educativo.  
</item><item letter="D" correct="true">caracterizam inépcia da atuação profissional.  
</item></question><question number="7" valid="true" area="ETHICS"><statement>Caio ajuíza ação em face da empresa Toupeira e Lontra S.A. 
buscando a devolução de numerário por ter recebido produto 
com defeito oculto. O pedido é julgado improcedente por 
ausência de provas. Houve recurso de apelação. No início do 
julgamento, o relator apresentou críticas à atuação do 
advogado do recorrente, que não teria instruído o processo 
adequadamente. Presente no julgamento, o advogado pediu a 
palavra, que lhe foi negada, por já ter apresentado sua 
sustentação oral.  
Com base no relato acima, de acordo com as normas 
estatutárias, é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">a sustentação oral esgota a atividade do advogado no 
julgamento.  
</item><item letter="B" correct="false">só esclarecimentos de situação de fato serão admitidos 
no caso.  
</item><item letter="C" correct="false">somente em momento posterior poderá o advogado 
tomar providências.  
</item><item letter="D" correct="true">é assegurado ao advogado o direito de usar a palavra 
para replicar a acusação feita contra ele, ainda que já 
proferida sua sustentação oral.  
</item></question><question number="8" valid="true" area="ETHICS"><statement>Mévio, advogado recém-formado com dificuldades de iniciar 
sua atividade profissional, propõe a colegas de bairro e de 
escola a participação percentual nos honorários dos clientes 
que receber para consultas ou que pretendam ajuizar ações 
judiciais. Consoante as normas aplicáveis, assinale a 
alternativa correta em relação à conduta de Mévio. 
</statement><item letter="A" correct="true">Caracteriza agenciamento de causas com participação 
dos honorários.  
</item><item letter="B" correct="false">É possível, desde que conste em contrato escrito entre 
as partes.  
</item><item letter="C" correct="false">O agenciamento de clientela é admitido em situações 
peculiares como essa.  
</item><item letter="D" correct="false">Desde que os serviços advocatícios sejam prestados 
por Mévio, inexiste infração disciplinar.  
</item></question><question number="9" valid="true" area="ETHICS"><statement>Daniel, advogado, resolve divulgar seus trabalhos contratando 
empresa de propaganda e marketing. Esta lhe apresenta um 
plano de ação, que inclui a contratação de jovens, homens e 
mulheres, para a distribuição de prospectos de propaganda 
do escritório, coloridos, indicando as especialidades de 
atuação e apresentando determinados temas que seriam 
considerados acessíveis à multidão de interessados. O projeto 
é realizado.  
Em relação a tal projeto, consoante as normas aplicáveis aos 
advogados, é correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">a moderna advocacia assume características 
empresariais e permite publicidade como a 
apresentada.  
</item><item letter="B" correct="false">atividades moderadas como as sugeridas são 
admissíveis.  
</item><item letter="C" correct="false">desde que autorizada pela OAB, a propaganda pode 
ser realizada.  
</item><item letter="D" correct="true">existem restrições éticas à propaganda da advocacia, 
entre as quais as referidas no texto.  
</item></question><question number="10" valid="true" area="ETHICS"><statement>Semprônia, advogada há longos anos, é contratada para 
representar os interesses de Esculápio, que está preso à 
disposição da Justiça criminal. Ao procurar contatar seu 
cliente, verifica que ele está em penitenciária, considerado 
incomunicável, por determinação de normas regulamentares 
do sistema. Apesar disso, requer o acesso ao seu cliente, que 
foi indeferido. Consoante as normas legais e estatutárias, é 
correto afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">a atuação do advogado deve estar submetida aos 
regulamentos penitenciários, para a sua própria 
segurança.  
</item><item letter="B" correct="false">os estabelecimentos penitenciários civis devem 
organizar as visitas dos advogados por ordem de 
chegada.  
</item><item letter="C" correct="false">o advogado, quando for contatar o seu cliente em 
prisão, deve ser acompanhado por representante da 
OAB.  
</item><item letter="D" correct="true">é ilegal vedar a presença do advogado no contato com 
seu cliente, ainda que considerado incomunicável.  
</item></question><question number="11" valid="true" area="ETHICS"><statement>No caso de arbitramento judicial de honorários, pela ausência 
de estipulação ou acordo em relação a eles, é correto afirmar, 
à luz das regras estatutárias, que 
</statement><item letter="A" correct="false">os valores serão livremente arbitrados pelo juiz, sem 
parâmetros, devendo o advogado percebê-los.  
</item><item letter="B" correct="true">a fixação dos honorários levará em conta o valor 
econômico da questão.  
</item><item letter="C" correct="false">a tabela organizada pela OAB não é relevante para essa 
forma de fixação.  
</item><item letter="D" correct="false">havendo acordo escrito, poderá ocorrer o 
arbitramento judicial de honorários.  
</item></question><question number="12" valid="true" area="ETHICS"><statement>Mévio, advogado de longa data, pretendendo despachar uma 
petição em processo judicial em curso perante a Comarca Y, é 
surpreendido com aviso afixado na porta do cartório de que o 
magistrado somente receberia para despacho petições que 
reputasse urgentes, devendo o advogado dirigir-se ao 
assessor principal do juiz para uma prévia triagem quanto ao 
assunto em debate. À luz das normas estatutárias, é correto 
afirmar que 
</statement><item letter="A" correct="false">a organização do serviço cartorário é da competência 
do juiz, que pode estabelecer padrões de atendimento 
aos advogados.  
</item><item letter="B" correct="false">a triagem realizada por assessor do juiz permite melhor 
eficiência no desempenho da atividade judicial e não 
colide com as normas estatutárias.  
</item><item letter="C" correct="true">o advogado tem direito de dirigir-se diretamente ao 
magistrado no seu gabinete para despachar petições 
sem prévio agendamento.  
</item><item letter="D" correct="false">a duração razoável do processo é princípio que permite 
a triagem dos atos dos advogados e o exercício dos 
seus direitos estatutários.  
</item></question></OAB-exam>
