<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<OAB-exam year="2013" edition="12"><question number="1" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado João foi contratado por José para atuar em 
determinada ação indenizatória. Ao ter vista dos autos em 
cartório, percebeu que José já estava representado por outro 
advogado na causa. Mesmo assim, considerando que já havia 
celebrado contrato com José, mas sem contatar o advogado 
que se encontrava até então constituído, apresentou petição 
requerendo juntada da procuração pela qual José lhe 
outorgara poderes para atuar na causa, bem como a retirada 
dos autos em carga, para que pudesse examiná-los com 
profundidade em seu escritório.  
Com base no caso apresentado, assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">O advogado João não cometeu infração disciplinar, pois 
apenas requereu a juntada de procuração e realizou carga 
dos autos do processo, sem apresentar petição com 
conteúdo relevante para o deslinde da controvérsia. 
</item><item letter="B" correct="false">O advogado João cometeu infração disciplinar, não por ter 
requerido a juntada de procuração nos autos, mas sim por 
ter realizado carga dos autos do processo em que já havia 
advogado constituído. 
</item><item letter="C" correct="false">O advogado João não cometeu infração disciplinar, pois, ao 
requerer a juntada da procuração nos autos, já havia 
celebrado contrato com José. 
</item><item letter="D" correct="true">O advogado João cometeu infração disciplinar prevista no 
Código de Ética e Disciplina da OAB, pois não pode aceitar 
procuração de quem já tenha patrono constituído, sem 
prévio conhecimento do mesmo. 
</item></question><question number="2" valid="true" area="ETHICS"><statement>Eugênio é advogado contratado pela empresa Ônibus e 
Ônibus Ltda. Na empresa ele é responsável pelas defesas em 
ações que pleiteiam o reconhecimento da responsabilidade 
civil da sua cliente e dos seus prepostos. O contrato de 
honorários venceu em 2010 e não foi renovado. Em 
dificuldades financeiras, a empresa não pagou os honorários 
devidos.  
O termo inicial para a contagem do prazo para a prescrição da 
pretensão de cobrança dos honorários advocatícios, 
observado o disposto no Estatuto da Advocacia, ocorre a 
partir da 
</statement><item letter="A" correct="false">última tentativa de conciliação. 
</item><item letter="B" correct="false">data fixada pelo Juiz. 
</item><item letter="C" correct="false">última prestação de serviço. 
</item><item letter="D" correct="true">data do vencimento do contrato. 
</item></question><question number="3" valid="true" area="ETHICS"><statement>Ângelo, comandante das Forças Especiais do Estado “B”, é 
curioso em relação às normas jurídicas, cuja aplicação 
acompanha na seara castrense, já tendo atuado em órgãos 
julgadores na sua esfera de atuação. Mantendo a sua 
atividade militar, obtém autorização especial para realizar 
curso de Direito, no turno da noite, em universidade pública, à 
qual teve acesso pelo processo seletivo regular de provas.  
Ângelo consegue obter avaliação favorável em todas as 
disciplinas até alcançar o período em que o estágio é 
permitido. Ele pleiteia sua inscrição no quadro de estagiários 
da OAB e que o mesmo seja realizado na Justiça Militar.  
Com base no caso narrado, nos termos do Estatuto da 
Advocacia, assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">O estágio é permitido, desde que ocorra perante a Justiça 
Militar especializada. 
</item><item letter="B" correct="true">O estágio é permitido, mas, por tratar-se de função 
incompatível, é vedada a inscrição na OAB. 
</item><item letter="C" correct="false">O estágio poderá ocorrer, mediante autorização especial 
da Força Armada respectiva. 
</item><item letter="D" correct="false">O estágio possui uma categoria especial que limita a 
atuação em determinados processos. 
</item></question><question number="4" valid="true" area="ETHICS"><statement>Fernanda, advogada regularmente inscrita nos quadros da 
OAB, atua, individualmente, sem sócios, em seu escritório 
situado no centro da cidade “Z”, onde recebe os seus clientes 
para atividades de assessoria e consultoria, atuando também 
no contencioso cível, administrativo e trabalhista.  
Em visita de cortesia, recebe sua prima Giselda que, 
estudando Economia, tem acesso a várias pessoas de prestigio 
social, econômico e financeiro, em razão da sua atividade 
como assessora da diretoria de associação empresarial. Por 
força desses vínculos, sua prima começa a indicar clientes para 
a advogada, que amplia o seu escritório e passa a realizar 
parcerias com outros colegas, diante do aumento das causas a 
defender. Não existe qualquer acordo financeiro entre a 
advogada e a economista.  
Com base na situação descrita, nos termos do Estatuto da 
Advocacia, assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">Constitui atividade infracional disciplinar receber clientes 
de pessoa com relação de parentesco e prestígio social. 
</item><item letter="B" correct="true">Constitui atividade corriqueira, não infracional, o 
relacionamento social com parentes ou não. 
</item><item letter="C" correct="false">Constitui atividade ilícita por valer-se de parentes para 
obtenção de clientela, mesmo gratuitamente. 
</item><item letter="D" correct="false">Constitui atividade vedada, uma vez que a clientela deve 
ser formada espontaneamente pelo advogado. 
</item></question><question number="5" valid="true" area="ETHICS"><statement>O escritório Hércules Advogados Associados foi fundado no 
início do século XX, tendo destacada atuação em várias áreas 
do Direito. O sócio-fundador faleceu no limiar do século XXI e 
os sócios remanescentes manifestaram o desejo de manter o 
nome do advogado falecido na razão social da sociedade.  
A partir da hipótese sugerida, nos termos do Regulamento 
Geral da Ordem dos Advogados do Brasil, assinale a afirmativa 
correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">Falecendo o advogado sócio, determina-se a sua exclusão 
dos registros da sociedade incluindo a razão social do 
escritório. 
</item><item letter="B" correct="false">Permite-se a manutenção do sócio-fundador nos registros 
do escritório, mediante autorização especial do plenário da 
Seccional. 
</item><item letter="C" correct="true">Havendo previsão no ato constitutivo da sociedade de 
advogados, pode permanecer o nome do sócio falecido na 
razão social. 
</item><item letter="D" correct="false">Existindo acordo entre o escritório de advocacia, os 
clientes e a Seccional da Ordem dos Advogados do Brasil, é 
permitida a manutenção do nome do sócio falecido. 
</item></question><question number="6" valid="true" area="ETHICS"><statement>Saulo é advogado de Paula em determinada ação de natureza 
cível. Após os trâmites necessários, a postulação vem a ser 
julgada improcedente. Em decorrência de julgamento de 
recurso, a decisão foi mantida. Saulo comunicou o resultado à 
sua cliente que, tendo tomado ciência, manteve-se silente. 
Houve o trânsito em julgado da decisão.  
Sob a perspectiva do Código de Ética e Disciplina da 
Advocacia, assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">Após o trânsito em julgado, o mandato conferido ao 
advogado continua a ser cumprido. 
</item><item letter="B" correct="false">O mandato conferido ao advogado não cessa mesmo 
depois de concluída a causa. 
</item><item letter="C" correct="false">O resultado infrutífero da causa é considerado como 
quebra do mandato. 
</item><item letter="D" correct="true">O final da causa presume o cumprimento do mandato 
conferido ao advogado.  
</item></question><question number="7" valid="true" area="ETHICS"><statement>Sobre as competências dos Conselhos Seccionais da OAB, 
assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">Ajuizar, após deliberação, ação direta de 
inconstitucionalidade de leis estaduais em face da 
Constituição Estadual e ação direta de 
inconstitucionalidade de leis federais em face da 
Constituição Federal.  
</item><item letter="B" correct="true">Ajuizar, após deliberação, mandado de segurança coletivo 
em defesa de seus inscritos, independentemente de 
autorização pessoal dos interessados. 
</item><item letter="C" correct="false">Ajuizar, independentemente de deliberação, ações de 
indenização contra todos aqueles que ofenderem seus 
inscritos, em razão do exercício da profissão. 
</item><item letter="D" correct="false">Ajuizar, após deliberação, mandado de injunção, em face 
da Constituição Estadual ou em face da Constituição 
Federal. 
</item></question><question number="8" valid="true" area="ETHICS"><statement>Sobre o desagravo público, assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">O advogado poderá ser desagravado quando ofendido no 
exercício da profissão ou em razão dela, desde que faça o 
requerimento em petição dirigida ao Presidente do 
Conselho Seccional no prazo de seis meses, contados a 
partir da data da realização da ofensa. 
</item><item letter="B" correct="false">O desagravo público depende de concordância do 
advogado ofendido. 
</item><item letter="C" correct="true">O advogado não pode dispensar o desagravo público 
quando o Conselho Seccional decidir promovê-lo. 
</item><item letter="D" correct="false">O advogado tem direito a ser desagravado, mesmo que a 
ofensa por ele sofrida não guarde relação com o exercício 
da profissão ou de cargo ou função na OAB. 
</item></question><question number="9" valid="true" area="ETHICS"><statement>Joel é Conselheiro do Tribunal de Contas do Município J, 
sendo proprietário de diversos imóveis. Em um deles, por 
força de contrato de locação residencial, verifica a falta de 
pagamentos dos alugueres devidos.  O Conselheiro é Bacharel 
em Direito, tendo exercido a advocacia por vários anos na 
área imobiliária.  
Nesse caso, nos termos do Estatuto da Advocacia, o 
Conselheiro 
</statement><item letter="A" correct="false">poderia atuar como advogado em causa própria. 
</item><item letter="B" correct="true">deverá contratar advogado para a causa diante da situação 
de incompatibilidade.  
</item><item letter="C" correct="false">poderia advogar; recomenda-se, contudo, a contratação 
de advogado. 
</item><item letter="D" correct="false">está com a sua inscrição como advogado suspensa. 
</item></question><question number="10" valid="true" area="ETHICS"><statement>Isabela é advogada prestigiada, tendo organizado, com o 
correr dos anos, um escritório de advocacia especializado em 
Direito Ambiental, com vários advogados associados. Por 
sugestão de um deles, edita um atualizado boletim de 
notícias, com informações jurisprudenciais, doutrinárias, legais 
e internacionais sobre o tema, considerado uma publicação de 
altíssima qualidade, que é distribuído somente aos 
profissionais do escritório. Sabedor da publicação, Eusébio, 
jovem estudante de Direito, que busca direcionar seus estudos 
para a área ambiental, solicita acesso ao referido boletim.  
Nos termos do Código de Ética da Advocacia, o boletim de 
notícias 
</statement><item letter="A" correct="false">deve circular restritivamente entre os profissionais do 
escritório.  
</item><item letter="B" correct="false">pode ser enviado a qualquer pessoa como forma de 
propaganda. 
</item><item letter="C" correct="true">pode ser remetido a quem o requerer. 
</item><item letter="D" correct="false">é considerado como publicidade abusiva e vedado ao 
advogado. 
</item></question></OAB-exam>
