<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<OAB-exam year="2014" edition="14"><question number="1" valid="true" area="ETHICS"><statement>Matheus é estagiário vinculado ao escritório Renato e 
Associados. No exercício da sua atividade, por ordem do 
advogado supervisor, o estagiário acompanha o cliente diretor 
da sociedade Tamoaí S/A. Por motivos alheios à vontade do 
estagiário, que se disse inocente de qualquer deslize, o diretor 
veio a se desentender com Matheus, e, por força desse 
evento, o escritório resolve renunciar ao mandato conferido 
pela pessoa jurídica. 
Nos termos do Estatuto da Advocacia, sobre o caso descrito, 
assinale a afirmativa correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">O advogado pode afastar-se do processo em que atua sem 
comunicação ao cliente. 
</item><item letter="B" correct="true">A renúncia deve ser notificada ao cliente pelos advogados 
mandatários. 
</item><item letter="C" correct="false">A renúncia aos poderes conferidos no mandato dependerá 
do cliente do escritório. 
</item><item letter="D" correct="false">A renúncia ao mandato, sem respeitar o prazo legal, 
implica abandono da causa. 
</item></question><question number="2" valid="true" area="ETHICS"><statement>Andrea e Luciano trocam missivas intermitentes, cujo 
conteúdo diz respeito a processo judicial em que a primeira é 
autora, e o segundo, seu advogado. A parte contrária, ciente 
da troca de informações entre eles, requer ao Juízo que esses 
documentos sejam anexados aos autos do processo em que 
litigam. 
Sob a perspectiva do Código de Ética e Disciplina da 
Advocacia, as comunicações epistolares trocadas entre 
advogado e cliente 
</statement><item letter="A" correct="false">constituem documentos públicos a servirem como prova 
em Juízo. 
</item><item letter="B" correct="true">são presumidas confidenciais, não podendo ser reveladas a 
terceiros. 
</item><item letter="C" correct="false">podem ser publicizadas, de acordo com a prudência do 
advogado. 
</item><item letter="D" correct="false">devem ser mantidas em sigilo até o perecimento do 
advogado. 
</item></question><question number="3" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Antônio de Souza encontra-se preso 
cautelarmente, em cela comum, por força de decreto de 
prisão preventiva proferido no âmbito de ação penal a que 
responde por suposta prática de reiteradas fraudes contra a 
Previdência. O advogado de Antônio requereu ao magistrado 
que decretou a prisão a transferência de seu cliente para sala 
de estado-maior. Como não havia sala de estado-maior 
disponível na localidade, o magistrado determinou que 
Antônio deveria permanecer em prisão domiciliar até que 
houvesse sala de estado-maior disponível. 
Sobre a decisão do magistrado, assinale a opção correta. 
</statement><item letter="A" correct="true">O magistrado decidiu corretamente, pois, de acordo com o 
EAOAB, é direito do advogado não ser recolhido preso, 
antes de sentença transitada em julgado, senão em sala de 
Estado-maior e, na sua falta, em prisão domiciliar. 
</item><item letter="B" correct="false">O magistrado não decidiu corretamente, pois o advogado, 
assim como qualquer outro cidadão que tenha concluído 
curso superior, tem direito a ser recolhido preso em prisão 
especial, mas não em sala de estado-maior, que apenas é 
garantida a magistrados e membros do Ministério Público. 
</item><item letter="C" correct="false">O magistrado decidiu corretamente, devendo o advogado 
permanecer em prisão domiciliar, mesmo havendo sala de 
Estado Maior, após eventual trânsito em julgado de sua 
condenação. 
</item><item letter="D" correct="false">O magistrado não decidiu corretamente, pois o advogado 
apenas tem direito a não ser recolhido preso, antes de 
sentença transitada em julgado, em sala de estado-maior 
e, na sua falta, em prisão domiciliar, quando o crime que 
lhe esteja sendo imputado decorra do exercício regular da 
profissão de advogado. 
</item></question><question number="4" valid="true" area="ETHICS"><statement>Ao requerer sua inscrição nos quadros da OAB, Maria assinou 
e apresentou declaração em que afirmava não exercer cargo 
incompatível com a advocacia. No entanto, exercia ela ainda o 
cargo de Oficial de Justiça no Tribunal de Justiça do seu 
Estado. Pouco tempo depois, já bem sucedida como 
advogada, pediu exoneração do referido cargo. No entanto, 
um desafeto seu, tendo descoberto que Maria, ao ingressar 
nos quadros da OAB, ainda exercia o cargo de Oficial de 
Justiça, comunicou o fato à entidade, que abriu processo 
disciplinar para apuração da conduta de Maria, tendo ela sido 
punida por ter feito falsa prova de um dos requisitos para a 
inscrição na OAB. 
De acordo com o EAOAB, assinale a opção que indica a 
penalidade que deve ser aplicada a Maria. 
</statement><item letter="A" correct="false">Maria não deve ser punida porque, ao tempo em que os 
fatos foram levados ao conhecimento da OAB, ela já não 
mais exercia cargo incompatível com a advocacia. 
</item><item letter="B" correct="false">Maria não deve ser punida porque o cargo de Oficial de 
Justiça não é incompatível com o exercício da advocacia, 
não tendo Maria, portanto, feito prova falsa de requisito 
para inscrição na OAB. 
</item><item letter="C" correct="false">Maria deve ser punida com a pena de suspensão, pelo 
prazo de trinta dias. 
</item><item letter="D" correct="true">Maria deve ser punida com a pena de exclusão dos 
quadros da OAB. 
</item></question><question number="5" valid="true" area="ETHICS"><statement>Cláudia, advogada, inicialmente transitou pelo direito privado, 
com assunção de causas individuais e coletivas. Ao ser 
contratada por uma associação civil, deparou com questões 
mais pertinentes ao direito público e, por força disso, realizou 
novos estudos e contatou colegas mais experientes na 
matéria. Ao aprofundar suas relações jurídicas, também 
iniciou participação política na defesa de temas essenciais à 
cidadania. Por força disso, Cláudia foi eleita prefeita do 
município X em eleição bastante disputada, tendo vencido seu 
oponente, o também advogado Pradel, por apenas cem votos. 
Eleita e empossada, motivada pelo sentido conciliatório, 
convidou seu antigo oponente para ocupar cargo em comissão 
na Secretaria Municipal de Fazenda. 
A partir da hipótese apresentada, observadas as regras do 
Estatuto da OAB, assinale a opção correta. 
</statement><item letter="A" correct="true">A prefeita exerce função incompatível com a advocacia. 
</item><item letter="B" correct="false">O secretário municipal pode atuar em ações contra o 
município. 
</item><item letter="C" correct="false">A prefeita deve pedir autorização para exercer a advocacia. 
</item><item letter="D" correct="false">O secretário municipal pode atuar em pleitos contra o 
Estado federado. 
</item></question><question number="6" valid="true" area="ETHICS"><statement>Às 15h15, o advogado Armando aguardava, no corredor do 
fórum, o início de uma audiência criminal designada para  
as 14h30. A primeira audiência do dia havia sido iniciada no 
horário correto, às 13h30, e a audiência da qual Armando 
participaria era a segunda da pauta daquela data. Armando é 
avisado por um serventuário de que a primeira audiência 
havia sido interrompida por uma hora para que o acusado, 
que não se sentira bem, recebesse atendimento médico, e 
que, por tal motivo, todas as demais audiências do dia seriam 
iniciadas com atraso. Mesmo assim, Armando informa ao 
serventuário que não iria aguardar mais, afirmando que, de 
acordo com o EAOAB, tem direito, após trinta minutos do 
horário designado, a se retirar do recinto onde se encontre 
aguardando pregão para ato judicial. 
A partir do caso apresentado, assinale a opção correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">Armando poderia se retirar do recinto, pois o advogado 
tem o direito de não aguardar por mais de trinta minutos 
para a realização de ato judicial. 
</item><item letter="B" correct="true">Armando não poderia se retirar do recinto, pois a 
autoridade que presidiria o ato judicial do qual Armando 
participaria estava presente. 
</item><item letter="C" correct="false">Armando não poderia se retirar do recinto, pois a 
prerrogativa por ele invocada não é válida para audiências 
criminais. 
</item><item letter="D" correct="false">Armando poderia se retirar do recinto, pois não deu causa 
ao atraso da audiência. 
</item></question><question number="7" valid="true" area="ETHICS"><statement>O estagiário Marcos trabalha em determinado escritório de 
advocacia e participou ativamente da elaboração de 
determinada peça processual que estava para ser analisada 
pelo magistrado da Vara em que o processo tramitava, 
assinando, ao final, a petição, em conjunto com alguns 
advogados do escritório. Como conhecia muito bem a causa, 
resolveu falar com o magistrado com o objetivo de ressaltar, 
de viva voz, alguns detalhes relevantes. Quando o magistrado 
percebeu que estava recebendo o estagiário do escritório, e 
não um dos advogados que atuava na causa, informou ao 
estagiário que não poderia tratar com ele sobre o processo, 
solicitando que os advogados viessem em seu lugar, se 
entendessem necessário. Marcos, muito aborrecido, afirmou 
que faria uma representação contra o magistrado, por 
entender que suas prerrogativas profissionais foram violadas. 
A respeito da conduta de Marcos, assinale a opção correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">Marcos teve sua prerrogativa profissional violada, pois é 
direito do advogado e do estagiário inscrito na OAB dirigir-se
diretamente ao magistrado nas salas e gabinetes de 
trabalho, independentemente de horário previamente 
marcado, observando-se a ordem de chegada. 
</item><item letter="B" correct="false">Marcos não teve sua prerrogativa profissional violada, pois 
apenas deve dirigir-se diretamente ao magistrado quando 
os advogados que atuam na causa estiverem 
impossibilitados de fazê-lo, sendo a atuação do estagiário 
subsidiária em relação à atuação do advogado. 
</item><item letter="C" correct="false">Marcos não teve sua prerrogativa profissional violada, pois 
apenas o advogado tem direito de dirigir-se diretamente 
ao magistrado nas salas e gabinetes de trabalho, 
independentemente de horário previamente marcado, 
observando-se a ordem de chegada. Ao contrário, Marcos 
praticou ato excedente à sua habilitação e, em razão disso, 
ficará impedido, posteriormente, de obter sua inscrição 
definitiva como advogado. 
</item><item letter="D" correct="true">Marcos não teve sua prerrogativa profissional violada, pois 
apenas o advogado tem direito de dirigir-se diretamente 
ao magistrado nas salas e gabinetes de trabalho, 
independentemente de horário previamente marcado, 
observando-se a ordem de chegada. Ao contrário, Marcos 
praticou ato excedente à sua habilitação e deve ser punido 
com pena de censura. 
</item></question><question number="8" valid="true" area="ETHICS"><statement>Mara é advogada atuante, tendo especialização na área cível. 
Procurada por um cliente da área empresarial, ela aceita o 
mandato. Ocorre que seu cliente possui, em sua empresa, um 
departamento jurídico com numerosos advogados e um 
gerente. Por indicação deles, o cliente determina que Mara 
inclua, no mandato que lhe foi conferido, os advogados da 
empresa, para atuação conjunta. 
Com base no caso apresentado, observadas as regras do 
Estatuto da OAB e do Código de Ética e Disciplina da OAB, 
assinale a opção correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">A advogada deve aceitar a imposição do cliente por ser 
inerente ao mandato. 
</item><item letter="B" correct="false">A advogada deve aceitar a indicação de um advogado para 
atuar conjuntamente no processo. 
</item><item letter="C" correct="false">A advogada deve acolher o comando, por ser natural na 
vida forense a colaboração.  
</item><item letter="D" correct="true">A advogada não é obrigada a aceitar a imposição de
seu cliente no caso. 
</item></question><question number="9" valid="true" area="ETHICS"><statement>A advogada Ana integrou o departamento jurídico da empresa 
XYZ Ltda. e, portanto, participava de reuniões internas, com 
sócios e diretores, e externas, com clientes e fornecedores, 
tendo acesso a todos os documentos da sociedade, inclusive 
aos de natureza contábil, conhecendo assim, diversos fatos e 
informações relevantes sobre a empresa. 
Alguns anos após ter deixado os quadros da XYZ Ltda., Ana 
recebeu intimação para comparecer a determinada audiência 
e a prestar depoimento, como testemunha arrolada pela 
defesa, no âmbito de ação penal em que um dos sócios da 
empresa figurava como acusado do crime de sonegação fiscal. 
Ao comparecer à audiência, Ana afirmou que não prestaria 
depoimento sobre os fatos dos quais tomou conhecimento 
enquanto integrava o jurídico da XYZ Ltda. 
O magistrado que presidia o ato ressaltou que seu 
depoimento havia sido solicitado pelo próprio sócio da 
empresa, que a estaria, portanto, desobrigando do dever de 
guardar sigilo. 
Sobre a questão apresentada, observadas as regras do 
Estatuto da OAB e do Código de Ética e Disciplina da OAB, 
assinale a opção correta. 
</statement><item letter="A" correct="false">Ana terá o dever de depor, pois o bem jurídico 
administração da justiça é mais relevante do que o bem 
jurídico inviolabilidade dos segredos. 
</item><item letter="B" correct="false">Ana terá o dever de depor, pois foi desobrigada por seu ex-cliente
do dever de guardar sigilo sobre os fatos de que 
tomou conhecimento quando atuou como advogada da 
XYZ Ltda. 
</item><item letter="C" correct="false">Ana terá o dever de depor, pois não integra mais o 
departamento jurídico da empresa XYZ Ltda., tendo 
cessado, portanto, seu dever de guardar sigilo. 
</item><item letter="D" correct="true">Ana não terá o dever de depor, pois o advogado tem o 
direito de se recusar a depor, como testemunha, sobre 
fato relacionado à pessoa de quem foi ou seja advogado, 
mesmo quando solicitado pelo cliente. 
</item></question><question number="10" valid="true" area="ETHICS"><statement>O advogado Armando alterou o endereço de seu escritório e, 
para comunicar tal alteração, enviou correspondência a 
grande número de pessoas, notadamente, seus clientes e 
outros advogados.  
Observadas as regras do Estatuto da OAB e do Código de Ética 
e Disciplina da OAB, Armando realizou publicidade irregular? 
</statement><item letter="A" correct="false">Sim. Considera-se imoderado qualquer anúncio 
profissional mediante remessa de correspondência a uma 
coletividade. 
</item><item letter="B" correct="false">Sim. Ao advogado é vedado o envio de correspondência a 
clientes, salvo para tratar de temas que sejam de interesse 
desses últimos. 
</item><item letter="C" correct="true">Não. Armando poderia ter enviado a correspondência em 
questão, pois estava apenas comunicando a alteração de 
seu endereço. 
</item><item letter="D" correct="false">Não. A publicidade por meio de correspondência é 
permitida em qualquer caso e para comunicar qualquer 
tipo de informação. 
</item></question></OAB-exam>
